
let CONSTITUTION_QUESTIONS = [
    {
      "numb": 1,
      "question": "ვისგან შედგება საქართველოს მთავრობა?",
      "question_rus": "Из кого состоит правительство Грузии?",
      "answer": "მთავრობა შედგება პრემიერმინისტრისა და მინისტრებისგან",
      "options": [
        "პრემიერმინისტრისგან და პარლამენტის თავმჯდომარისგან",
        "მთავრობა შედგება პრემიერმინისტრისა და მინისტრებისგან",
        "პრემიერმინისტრისგან, პრეზიდენტისგან და მინისტრებისგან",
        "პრემიერმინისტრისგან, პარლამენტის თავმჯდომარისგან და უზენაესი სასამართლოს თავმჯდომარისგან"
      ]
    },
    {
      "numb": 2,
      "question": "რომელ პირებს ეზღუდებათ წინასწარი ნებართვის გარეშე საჯაროდ და უიარაღოდ შეკრების უფლება?",
      "question_rus": "Какие лица имеют ограничения на публичные и невооруженные собрания без предварительного разрешения?",
      "answer": "პირებს, რომლებიც იმყოფებიან თავდაცვის ძალების ან სახელმწიფო ან საზოგადოებრივი უსაფრთხოების დაცვაზე პასუხისმგებელი ორგანოების შემადგენლობაში",
      "options": [
        "არასრულწლოვან და შეზღუდული შესაძლებლობის მქონე პირებს",
        "დგილობრივი თვითმმართველობის თანამშრომლებს",
        "პირებს, რომლებიც მსახურობენ საჯარო სამსახურში, მათ შორის, თავდაცვის ძალების შემადგენლობაში",
        "პირებს, რომლებიც იმყოფებიან თავდაცვის ძალების ან სახელმწიფო ან საზოგადოებრივი უსაფრთხოების დაცვაზე პასუხისმგებელი ორგანოების შემადგენლობაში"
      ]
    },
    {
      "numb": 3,
      "question": "შეუძლია თუ არა საქართველოს მოქალაქეს, დატოვოს ქვეყნის ტერიტორია?",
      "question_rus": "Может ли гражданин Грузии покинуть территорию страны?",
      "answer": "ყველას, ვინც კანონიერად იმყოფება საქართველოში, აქვს საქართველოდან თავისუფლად გასვლის უფლება",
      "options": [
        "საქართველოს მოქალაქეებს საქართველოდან გასვლისთვის სჭირდებათ სასამართლოს ნებართვა",
        "საქართველოს მოქალაქეებს საქართველოდან გასვლისთვის სჭირდებათ შინაგან საქმეთა სამინისტროს ნებართვა",
        "ყველას, ვინც კანონიერად იმყოფება საქართველოში, აქვს საქართველოდან თავისუფლად გასვლის უფლება",
        "საქართველოდან თავისუფლად გასვლის უფლება აქვთ მხოლოდ უცხოელებს"
      ]
    },
    {
      "numb": 4,
      "question": "ვის შეუძლია სასამართლოს გადაწყვეტილების გაუქმება, შეცვლა ან შეჩერება?",
      "question_rus": "Кто может анулировать, изменить или приостановить решение суда?",
      "answer": "სასამართლოს გადაწყვეტილების გაუქმება, შეცვლა ან შეჩერება შეუძლია მხოლოდ სასამართლოს",
      "options": [
        "სასამართლოს გადაწყვეტილების გაუქმება, შეცვლა ან შეჩერება შეუძლია პრეზიდენტს",
        "სასამართლოს გადაწყვეტილების გაუქმება, შეცვლა ან შეჩერება შეუძლია მხოლოდ სასამართლოს",
        "სასამართლოს გადაწყვეტილების გაუქმება, შეცვლა ან შეჩერება შეუძლია საქართველოს სახალხო დამცველს",
        "სასამართლოს გადაწყვეტილების გაუქმება, შეცვლა ან შეჩერება შეუძლია გაერთიანებული ერების ორგანიზაციას"
      ]
    },
    {
      "numb": 5,
      "question": "ვინ ამტკიცებს საქართველოს მთავრობას?",
      "question_rus": "Кто утверждает правительство Грузии?",
      "answer": "საქართველოს პარლამენტი ნდობას უცხადებს პრემიერმინისტრობის კანდიდატის მიერ წარდგენილ მთავრობას",
      "options": [
        "საქართველოს უზენაესი სასამართლო ამტკიცებს პრემიერმინისტრობის კანდიდატის მიერ წარდგენილ მთავრობას",
        "საქართველოს პრეზიდენტი ნიშნავს მთავრობას პარლამენტის თავმჯდომარის წარდგინებით",
        "საქართველოს პარლამენტი ნდობას უცხადებს პრემიერმინისტრობის კანდიდატის მიერ წარდგენილ მთავრობას",
        "საქართველოს მოსახლეობა პირდაპირ ირჩევს საქართველოს მთავრობას"
      ]
    },
    {
      "numb": 6,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, ვისი უფლებები უნდა დაიცვას სახელმწიფომ?",
      "question_rus": "По Конституции Грузии, чьи права должно защищать государство?",
      "answer": "ყველა ადამიანის",
      "options": [
        "ყველა ადამიანის",
        "მხოლოდ კაცების",
        "მხოლოდ საქართველოს მოქალაქეების",
        "მხოლოდ ქალების"
      ]
    },
    {
      "numb": 7,
      "question": "როგორ მოიპოვება საქართველოს მოქალაქეობა?",
      "question_rus": "Как получить гружданство Грузии?",
      "answer": "დაბადებით და ნატურალიზაციით",
      "options": [
        "დაბადებით",
        "ნატურალიზაციით",
        "მემკვიდრეობით",
        "დაბადებით და ნატურალიზაციით"
      ]
    },
    {
      "numb": 8,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, შეიძლება თუ არა საქართველომ თავისი მოქალაქე გააძევოს საქართველოდან?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, может ли Грузия изгнать своих граждан из Грузии?",
      "answer": "არა, საქართველოდან საქართველოს მოქალაქის გაძევება დაუშვებელია",
      "options": [
        "კი, საქართველოდან საქართველოს მოქალაქის გაძევება დასაშვებია, თუ საქართველოს მოქალაქე ჩაიდენს დანაშაულს",
        "არა, საქართველოდან საქართველოს მოქალაქის გაძევება დაუშვებელია",
        "კი, საქართველოდან საქართველოს მოქალაქის გაძევება დასაშვებია, თუ საქართველოს მოქალაქე დაარღვევს კანონს",
        "არა, ჯერ მას საქართველოს მოქალაქეობა უნდა ჩამოერთვას"
      ]
    },
    {
      "numb": 9,
      "question": "ვინ მეთაურობს საქართველოს მთავრობას?",
      "question_rus": "Кто возглавляет правительство Грузии?",
      "answer": "პრემიერ-მინისტრი",
      "options": [
        "პარლამენტის თავმჯდომარე",
        "პრემიერმინისტრი და პრეზიდენტი",
        "პრემიერ-მინისტრი",
        "მეფე"
      ]
    },
    {
      "numb": 10,
      "question": "დასაშვებია თუ არა ადამიანისთვის რელიგიის თავისუფლების შეზღუდვა?",
      "question_rus": "Допустимо или нет ограничение свободы религии для человека?",
      "answer": "დასაშვებია მხოლოდ კანონის შესაბამისად, დემოკრატიულ საზოგადოებაში აუცილებელი საზოგადოებრივი უსაფრთხოების უზრუნველყოფის, ჯანმრთელობის ან სხვათა უფლებების დაცვის მიზნით",
      "options": [
        "დასაშვებია მხოლოდ კანონის შესაბამისად, დემოკრატიულ საზოგადოებაში აუცილებელი საზოგადოებრივი უსაფრთხოების უზრუნველყოფის, ჯანმრთელობის ან სხვათა უფლებების დაცვის მიზნით",
        "დაუშვებელია რელიგიის თავისუფლების შეზღუდვა",
        "დასაშვებია საკონსტიტუციო სასამართლოს გადაწყვეტილებით",
        "გაეროს უშიშროების საბჭოს გადაწყვეტილებით"
      ]
    },
    {
      "numb": 11,
      "question": "სჭირდებათ თუ არა ადამიანებს წინასწარი ნებართვა საჯაროდ და უიარაღოდ შეკრებისთვის?",
      "question_rus": "Нужно ли людям предварительное разрешение на публичные и безоружные собрания?",
      "answer": "არ სჭირდებათ",
      "options": [
        "სჭირდებათ მხოლოდ უცხოელებს",
        "სჭირდებათ ადგილობრივი თვითმმართველობის ორგანოს ნებართვა",
        "სჭირდებათ პოლიციის ნებართვა",
        "არ სჭირდებათ"
      ]
    },
    {
      "numb": 12,
      "question": "ვინ არის საქართველოს თავდაცვის ძალების უმაღლესი მთავარსარდალი?",
      "question_rus": "Кто является Верховным главнокомандующим Силами обороны Грузии?",
      "answer": "საქართველოს პრეზიდენტი",
      "options": [
        "საქართველოს თავდაცვის მინისტრი",
        "საქართველოს პრეზიდენტი",
        "საქართველოს პარლამენტის თავმჯდომარე",
        "საქართველოს შეიარაღებული ძალების გენერალური შტაბის უფროსი"
      ]
    },
    {
      "numb": 13,
      "question": "ვინ ამტკიცებს საქართველოს სახელმწიფო ბიუჯეტს?",
      "question_rus": "Кто утверждает государственный бюджет Грузии?",
      "answer": "საქართველოს პარლამენტი",
      "options": [
        "საქართველოს პარლამენტი",
        "საქართველოს პრეზიდენტი",
        "საქართველოს მთავრობა",
        "საქართველოს ფინანსთა სამინისტრო"
      ]
    },
    {
      "numb": 14,
      "question": "რა არის საქართველო?",
      "question_rus": "Что такое Грузия?",
      "answer": "დემოკრატიული რესპუბლიკა",
      "options": [
        "მონარქია",
        "დემოკრატია",
        "დემოკრატიული რესპუბლიკა",
        "კონსტიტუციური მონარქია"
      ]
    },
    {
      "numb": 15,
      "question": "ვინ არის სახელმწიფო ხელისუფლების წყარო?",
      "question_rus": "Кто является источником государственного власти?",
      "answer": "ხალხი",
      "options": [
        "თბილისში მცხოვრები ხალხი",
        "საქართველოს პარლამენტის წევრები",
        "ორგანიზაციები",
        "ხალხი"
      ]
    },
    {
      "numb": 16,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, შესაძლებელია თუ არა ადამიანის წამება?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, можно ли пытать человека?",
      "answer": "არა, არცერთ გარემოებაში",
      "options": [
        "კი, ტერორიზმის საფრთხის შემთხვევაში",
        "არა, არცერთ გარემოებაში",
        "კი, ტერორიზმის საფრთხის შემთხვევაში და სხვათა სიცოცხლის დაცვის მიზნით",
        "კი, ომის პერიოდში"
      ]
    },
    {
      "numb": 17,
      "question": "შესაძლებელია თუ არა პარლამენტის სხდომის დახურვა?",
      "question_rus": "Можно ли закрыть сессию парламента?",
      "answer": "შესაძლებელია ცალკეული საკითხების განხილვისას სხდომის ან სხდომის ნაწილის დახურულად გამოცხადება",
      "options": [
        "არავითარ შემთხვევაში",
        "საგანგებო ან საომარი მდგომარეობის დროს ყველა სხდომა დახურულია",
        "შესაძლებელია ცალკეული საკითხების განხილვისას სხდომის ან სხდომის ნაწილის დახურულად გამოცხადება",
        "საქართველოს შეიარაღებული ძალების გენერალური შტაბის უფროსის ბრძანებით"
      ]
    },
    {
      "numb": 18,
      "question": "რომელ უწყებას აქვს ფულის ემისიის უფლება?",
      "question_rus": "Какое ведомство имеет право выдавать деньги?",
      "answer": "საქართველოს ეროვნულ ბანკს",
      "options": [
        "ფინანსურ პოლიციას",
        "საქართველოს ფინანსთა სამინისტროს",
        "სახელმწიფო აუდიტის სამსახურს",
        "საქართველოს ეროვნულ ბანკს"
      ]
    },
    {
      "numb": 19,
      "question": "არის თუ არა საქართველო დამოუკიდებელი სახელმწიფო?",
      "question_rus": "Является ли Грузия независимым государством?",
      "answer": "კი, საქართველო დამოუკიდებელი სახელმწიფოა",
      "options": [
        "კი, საქართველო დამოუკიდებელი სახელმწიფოა",
        "არა, ის საბჭოთა კავშირის შემადგენლობაშია",
        "არა, ის რუსეთის შემადგენლობაშია",
        "არა, ის სახელმწიფო არ არის"
      ]
    },
    {
      "numb": 20,
      "question": "დაასახელეთ საქართველოს უზენაესი კანონი:",
      "question_rus": "Назовите высший закон Грузии:",
      "answer": "საქართველოს კონსტიტუცია",
      "options": [
        "კონსტიტუციური შეთანხმება საქართველოს სახელმწიფოსა და საქართველოს სამოციქულო ავტოკეფალურ მართლმადიდებელ ეკლესიას შორის",
        "საქართველოს კონსტიტუცია",
        "საქართველოს სისხლის სამართლის კოდექსი",
        "საქართველოს კანონი უზენაესი სასამართლოს შესახებ"
      ]
    },
    {
      "numb": 21,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, რა არის ბრალდებულის წინასწარი პატიმრობის მაქსიმალური ვადა?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, каков максимальный срок предварительного заключения обвиняемого?",
      "answer": "9 თვე",
      "options": [
        "21 დღე",
        "6 თვე",
        "2 წელიწადი",
        "9 თვე"
      ]
    },
    {
      "numb": 22,
      "question": "როდის არის შეკრების შესახებ წინასწარი გაფრთხილება აუცილებელი?",
      "question_rus": "Когда необходимо предварительное предупреждение о собрании/мининге?",
      "answer": "თუ შეკრება ხალხის ან ტრანსპორტის სამოძრაო ადგილას იმართება",
      "options": [
        "თუ შეკრება ხალხის ან ტრანსპორტის სამოძრაო ადგილას იმართება",
        "არასდროს",
        "თუ შეკრება ღია ცის ქვეშ იმართება",
        "თუ შეკრება დახურულ სივრცეში იმართება"
      ]
    },
    {
      "numb": 23,
      "question": "შესაძლებელია თუ არა ისეთი პოლიტიკური პარტიის შექმნა, რომელიც ომის ან ძალადობის პროპაგანდას ეწევა?",
      "question_rus": "Можно ли создать политическую партию, которая занимается пропагандой войны или насилия?",
      "answer": "არავითარ შემთხვევაში",
      "options": [
        "კი, თუ ის იქმნება საქართველოს მოქალაქეების მიერ",
        "კი, თუ ის იქმნება უცხო ქვეყნის მოქალაქეების მიერ",
        "არავითარ შემთხვევაში",
        "კი, თუ ომის და ძალადობის რეალური საფრთხე სინამდვილეში არ არსებობს"
      ]
    },
    {
      "numb": 24,
      "question": "რომელი სქესის მოქალაქეებს აქვთ არჩევნებში მონაწილეობის უფლება?",
      "question_rus": "Граждане какого пола имеют право участвовать в выборах?",
      "answer": "ქალებს და კაცებს თანაბრად",
      "options": [
        "მხოლოდ ქალებს",
        "არცერთს",
        "მხოლოდ კაცებს",
        "ქალებს და კაცებს თანაბრად"
      ]
    },
    {
      "numb": 25,
      "question": "ვისი თანხმობით შეიძლება სახალხო დამცველის დაკავება ან დაპატიმრება, მისი საცხოვრებელი ან სამუშაო ადგილის, მანქანის ან პირადი გაჩხრეკა?",
      "question_rus": "Чьим согласием может быть организован арест или задержание государственного защитника, обыск его жилища или места работы, автомобиль или личный обыск?",
      "answer": "საქართველოს პარლამენტის თანხმობით",
      "options": [
        "არავითარ შემთხვევაში",
        "საქართველოს პარლამენტის თანხმობით",
        "საქართველოს პრეზიდენტის თანხმობით",
        "საქართველოს საკონსტიტუციო სასამართლოს თავმჯდომარის თანხმობით"
      ]
    },
    {
      "numb": 26,
      "question": "შეიძლება თუ არა საქართველოს სახელმწიფოს ტერიტორიის გასხვისება?",
      "question_rus": "Возможно ли отчуждение территории государства Грузия?",
      "answer": "საქართველოს სახელმწიფოს ტერიტორიის გასხვისება აკრძალულია",
      "options": [
        "საქართველოს სახელმწიფოს ტერიტორიის გასხვისება შეიძლება მეზობელ სახელმწიფოსთან შეთანხმებით",
        "საქართველოს სახელმწიფოს ტერიტორიის გასხვისება დასაშვებია გამონაკლის შემთხვევებში",
        "საქართველოს სახელმწიფოს ტერიტორიის გასხვისება აკრძალულია",
        "საქართველოს სახელმწიფოს ტერიტორიის გასხვისება დასაშვებია საერთაშორისო აუქციონის გზით"
      ]
    },
    {
      "numb": 27,
      "question": "რა ეწოდება საქართველოს სახელმწიფოს?",
      "question_rus": "Как называется государство Грузии?",
      "answer": "საქართველო",
      "options": [
        "რესპუბლიკა",
        "საქართველოს მონარქია",
        "საქართველოს სამეფო",
        "საქართველო"
      ]
    },
    {
      "numb": 28,
      "question": "შესაძლებელია თუ არა კერძო საკუთრების საყოველთაო უფლების გაუქმება?",
      "question_rus": "Можно ли отменить всеобщее право на частную собственность?",
      "answer": "დაუშვებელია",
      "options": [
        "დაუშვებელია",
        "შესაძლებელია საომარი მდგომარეობის დროს",
        "შესაძლებელია კონსტიტუციური კანონის საფუძველზე",
        "შესაძლებელია იმ შეთხვევაში, თუ რეფერენდუმით ასე გადაწყდა"
      ]
    },
    {
      "numb": 29,
      "question": "ვინ შეიძლება მიუსაჯოს ადამიანს თავისუფლების აღკვეთა?",
      "question_rus": "Кто может быть вынести приговор на лишение свободы человеку?",
      "answer": "მხოლოდ სასამართლომ",
      "options": [
        "პოლიციამ",
        "მხოლოდ სასამართლომ",
        "სასამართლომ, მაგრამ გამონაკლის შემთხვევაში, სპეციალურმა კომისიამ",
        "პროკურატურამ"
      ]
    },
    {
      "numb": 30,
      "question": "ვინ აკონტროლებს მთავრობის საქმიანობას?",
      "question_rus": "Кто контролирует деятельность правительства?",
      "answer": "საქართველოს პარლამენტი",
      "options": [
        "საქართველოს პარლამენტი",
        "საქართველოს მართლმადიდებლური ეკლესია",
        "საქართველოს პრეზიდენტი",
        "საქართველოს სახალხო დამცველი"
      ]
    },
    {
      "numb": 31,
      "question": "ვინ დებს კონსტიტუციურ შეთანხმებას საქართველოს სამოციქულო ავტოკეფალურ მართლმადიდებელ ეკლესიასთან?",
      "question_rus": "Кто заключает конституционное соглашение с Апостольской Автокефальной Православной Церковью Грузии?",
      "answer": "საქართველოს პრეზიდენტი",
      "options": [
        "საქართველოს პარლამენტი",
        "საქართველოს უზენაესი სასამართლოს თავმჯდომარე",
        "საქართველოს პრეზიდენტი",
        "საქართველოს პრემიერმინისტრი"
      ]
    },
    {
      "numb": 32,
      "question": "შეიძლება თუ არა საქართველოს სახელმწიფო საზღვრის შეცვლა?",
      "question_rus": "Может ли измениться государственная граница Грузии?",
      "answer": "შეიძლება მხოლოდ მეზობელ სახელმწიფოსთან დადებული ორმხრივი შეთანხმებით",
      "options": [
        "არავითარ შემთხვევაში",
        "შეიძლება მხოლოდ მეზობელ სახელმწიფოსთან დადებული ორმხრივი შეთანხმებით",
        "შეიძლება მხოლოდ იმ შემთხვევაში, თუ საქართველო სხვა სახელმწიფოს დაიპრყობს",
        "შეიძლება მხოლოდ მეზობელი სახელმწიფოს მიერ საქართველოში ინვესტიციების განხორციელების შემთხვევაში"
      ]
    },
    {
      "numb": 33,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით სახელმწიფომ უნდა შექმნას თუ არა განსაკუთრებული პირობები შეზღუდული შესაძლებლობის მქონე პირთა უფლებებისა და ინტერესების რეალიზებისათვის?",
      "question_rus": "По Конституции Грузии, должно или нет государство создавать особые условия для лиц с ограниченными возможностями, для реализации их прав и интересов?",
      "answer": "დიახ",
      "options": [
        "დიახ, მხოლოდ იმ შემთხვევაში, თუ შეზღუდული შესაძლებლობის მქონე პირები არასრულწლოვნები არიან",
        "არა",
        "დიახ, მხოლოდ იმ შემთხვევაში, თუ სახელმწიფოს ამის ფინანსური შესაძლებლობა აქვს",
        "დიახ"
      ]
    },
    {
      "numb": 34,
      "question": "როდის უნდა განემარტოს დაკავებულ პირს მისი უფლებები და დაკავების საფუძველი?",
      "question_rus": "Когда задержанный должен разъяснить свои права и основания для задержания?",
      "answer": "დაკავებისთანავე",
      "options": [
        "დაკავებისთანავე",
        "სასამართლოში წარდგენისთანავე",
        "დაკავების ადგილას გადაყვანისთანავე",
        "48 საათის გასვლის შემდეგ"
      ]
    },
    {
      "numb": 35,
      "question": "შეიძლება თუ არა, ადამიანი ორჯერ დაისაჯოს ერთი და იმავე დანაშაულისთვის?",
      "question_rus": "Может ли человек быть наказан дважды за одно и то же преступление?",
      "answer": "არა",
      "options": [
        "კი, თუ ის ორი ქვეყნის მოქალაქეა",
        "არა",
        "კი, თუ დანაშაულისთვის გათვალისწინებული სასჯელი მსუბუქია",
        "კი, მხოლოდ საქართველოს პრეზიდენტის გადაწყვეტილებით"
      ]
    },
    {
      "numb": 36,
      "question": "ვის წინაშე არის მთავრობა ანგარიშვალდებული?",
      "question_rus": "Перед кем обязано отчитываться правительство?",
      "answer": "საქართველოს პარლამენტის წინაშე",
      "options": [
        "საქართველოს პრეზიდენტის წინაშე",
        "საქართველოს პრემიერმინისტრის წინაშე",
        "საქართველოს პარლამენტის წინაშე",
        "საქართველოს მოქალაქეების წინაშე"
      ]
    },
    {
      "numb": 37,
      "question": "როგორ მონაწილეობს სამართალწარმოებაში პირი, რომელმაც სახელმწიფო ენა არ იცის?",
      "question_rus": "Как участвует в судопроизводстве лицо, не знающее государственного языка?",
      "answer": "მას მიეჩინება თარჯიმანი",
      "options": [
        "ასეთი პირები სამართალწარმოებაში მონაწილეობენ მათი ახლობლების და მეგობრების დახმარებით",
        "პირი თავად იქნება ვალდებული, დაიქირაოს თარჯიმანი",
        "ასეთი პირები ვერ მიიღებენ მონაწილეობას სამართალწარმოებაში",
        "მას მიეჩინება თარჯიმანი"
      ]
    },
    {
      "numb": 38,
      "question": "როგორ ცხადდება სასამართლოს გადაწყვეტილება?",
      "question_rus": "Как оглашается решение суда?",
      "answer": "საქვეყნოდ",
      "options": [
        "მიღებიდან 1 წელიწადში",
        "მხოლოდ მხარეებისთვის",
        "საქვეყნოდ",
        "მხოლოდ წერილობით"
      ]
    },
    {
      "numb": 39,
      "question": "ვინ ირჩევს საქართველოს გენერალურ პროკურორს?",
      "question_rus": "Кто избирает генерального прокурора Грузии?",
      "answer": "საქართველოს პარლამენტი",
      "options": [
        "საქართველოს იუსტიციის მინისტრი",
        "საქართველოს პარლამენტი",
        "საქართველოს პრეზიდენტი",
        "საქართველოს საკონსტიტუციო სასამართლო"
      ]
    },
    {
      "numb": 40,
      "question": "როდის შეუძლია დაკავებულ პირს მოითხოვოს ადვოკატის დახმარება?",
      "question_rus": "Когда задержаное лицо может потребовать помощь адвоката?",
      "answer": "დაკავებისთანავე",
      "options": [
        "დაკავებისთანავე",
        "სასამართლოში წარდგენისთანავე",
        "არასდროს",
        "გამოძიების დაწყებისთანავე"
      ]
    },
    {
      "numb": 41,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, შესაძლებელია თუ არა ადამიანის პირადი და ოჯახური ცხოვრების უფლების შეზღუდვა?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, возможно ли ограничить право человека на частную и семейную жизнь?",
      "answer": "დიახ, მხოლოდ კანონის შესაბამისად, დემოკრატიულ საზოგადოებაში აუცილებელი სახელმწიფო ან საზოგადოებრივი უსაფრთხოების უზრუნველყოფის ან სხვათა უფლებების დაცვის მიზნით",
      "options": [
        "არა, არცერთ გარემოებაში",
        "დიახ, კერძო კომპანიების გადაწყვეტილების საფუძველზე",
        "დიახ, მხოლოდ კანონის შესაბამისად, დემოკრატიულ საზოგადოებაში აუცილებელი სახელმწიფო ან საზოგადოებრივი უსაფრთხოების უზრუნველყოფის ან სხვათა უფლებების დაცვის მიზნით",
        "დიახ, მხოლოდ კანონის შესაბამისად, დემოკრატიულ საზოგადოებაში აუცილებელი რელიგიის თავისუფლების უზრუნველსაყოფად"
      ]
    },
    {
      "numb": 42,
      "question": "ვის აქვს ადამიანის დაკავების უფლება?",
      "question_rus": "Кто имеет право арестовывать человека?",
      "answer": "კანონით უფლებამოსილ პირს",
      "options": [
        "ნებისმიერ ადამიანს",
        "კანონით უფლებამოსილ პირს",
        "მღვდელს",
        "არავის"
      ]
    },
    {
      "numb": 43,
      "question": "ვის შეუძლია ქვეყნის მთელ ტერიტორიაზე თავისუფალი მიმოსვლა?",
      "question_rus": "Кто может свободно передвигаться на територии всей страны?",
      "answer": "ყველას, ვინც კანონიერად იმყოფება საქართველოში",
      "options": [
        "ყველას, ვინც კანონიერად იმყოფება საქართველოში",
        "მხოლოდ მაღალი თანამდებობის პირებს",
        "მხოლოდ საქართველოს მოქალაქეებს",
        "მხოლოდ პოლიციელებს"
      ]
    },
    {
      "numb": 44,
      "question": "რა შემთხვევაში შეიძლება რწმენის, აღმსარებლობისა და სინდისის თავისუფლების შეზღუდვა?",
      "question_rus": "В каких случаях мы можем ограничить свободу веры, вероисповедания и совести?",
      "answer": "მხოლოდ კანონის შესაბამისად, დემოკრატიულ საზოგადოებაში აუცილებელი საზოგადოებრივი უსაფრთხოების უზრუნველყოფის, ჯანმრთელობის ან სხვათა უფლებების დაცვის მიზნით",
      "options": [
        "არავითარ შემთხვევაში",
        "მხოლოდ კანონის შესაბამისად, დემოკრატიულ საზოგადოებაში აუცილებელი სიტყვის თავისუფლების უზრუნველსაყოფად",
        "მხოლოდ კანონის შესაბამისად, დემოკრატიულ საზოგადოებაში აუცილებელი საზოგადოებრივი უსაფრთხოების უზრუნველყოფის, ჯანმრთელობის ან სხვათა უფლებების დაცვის მიზნით",
        "მხოლოდ კანონის შესაბამისად, დემოკრატიულ საზოგადოებაში აუცილებელი კამათის თავიდან ასაცილებლად"
      ]
    },
    {
      "numb": 45,
      "question": "შესაძლებელია თუ არა მოქალაქეობის ჩამორთმევა?",
      "question_rus": "Можно ли лишить гражданства?",
      "answer": "არავითარ შემთხვევაში",
      "options": [
        "კი, როცა ადამიანი დანაშაულს ჩაიდენს",
        "არავითარ შემთხვევაში",
        "კი, როცა ადამიანი კაცობრიობის წინააღმდეგ დანაშაულს ჩაიდენს",
        "კი, როცა ადამიანი სხვა ქვეყნის მოქალაქეობას მიიღებს"
      ]
    },
    {
      "numb": 46,
      "question": "რა ასაკიდან შეიძლება აირჩეს საქართველოს პარლამენტის წევრი?",
      "question_rus": "С какого возраста может быть избран член парламента?",
      "answer": "25 წლიდან",
      "options": [
        "25 წლიდან",
        "21 წლიდან",
        "18 წლიდან",
        "30 წლიდან"
      ]
    },
    {
      "numb": 47,
      "question": "შესაძლებელია თუ არა საქართველოს პრეზიდენტის იმპიჩმენტის პროცედურის განხორციელება საგანგებო ან საომარი მდგომარეობის დროს?",
      "question_rus": "Можно ли провести процедуру импичмента президента Грузии во время чрезвычайного или военного положения?",
      "answer": "დაუშვებელია",
      "options": [
        "შესაძლებელია, თუ პრეზიდენტმა დანაშაული ჩაიდინა",
        "შესაძლებელია, თუ ამას ხალხი ითხოვს",
        "დაუშვებელია",
        "შესაძლებელია, თუ პრეზიდენტი თავად არ გადადგა"
      ]
    },
    {
      "numb": 48,
      "question": "რა იურიდიული ძალა აქვს საქართველოში საერთაშორისო ხელშეკრულებას?",
      "question_rus": "Какую юридическую силу имеет международный договор в Грузии?",
      "answer": "მას აქვს უპირატესი იურიდიული ძალა შიდასახელმწიფოებრივი ნორმატიული აქტის მიმართ, თუ იგი არ ეწინააღმდეგება საქართველოს კონსტიტუციას ან კონსტიტუციურ შეთანხმებას",
      "options": [
        "საერთაშორისო ხელშეკრულებას უპირატესი იურიდიული ძალა აქვს საქართველოს კონსტიტუციის მიმართ",
        "საერთაშორისო ხელშეკრულებას უპირატესი იურიდიული ძალა აქვს ყველა შიდასახელმწიფოებრივი ნორმატიული აქტის მიმართ",
        "მას საერთოდ არ აქვს იურიდიული ძალა საქართველოში",
        "მას აქვს უპირატესი იურიდიული ძალა შიდასახელმწიფოებრივი ნორმატიული აქტის მიმართ, თუ იგი არ ეწინააღმდეგება საქართველოს კონსტიტუციას ან კონსტიტუციურ შეთანხმებას"
      ]
    },
    {
      "numb": 49,
      "question": "რა ტიპის განათლება არის საქართველოში სავალდებულო?",
      "question_rus": "Какое образование является обязательным в Грузии?",
      "answer": "დაწყებითი და საბაზო განათლება სავალდებულოა",
      "options": [
        "უმაღლესი განათლება სავალდებულოა",
        "დაწყებითი და საბაზო განათლება სავალდებულოა",
        "არანაირი განათლება არ არის სავალდებულო",
        "სკოლამდელი განათლება არის სავალდებულო"
      ]
    },
    {
      "numb": 50,
      "question": "რას ნიშნავს უდანაშაულობის პრეზუმფცია?",
      "question_rus": "Что означает презумпция невиновности?",
      "answer": "ადამიანი უდანაშაულოდ ითვლება, ვიდრე მისი დამნაშავეობა არ დამტკიცდება კანონით დადგენილი წესით, კანონიერ ძალაში შესული სასამართლოს გამამტყუნებელი განაჩენით",
      "options": [
        "ადამიანი უდანაშაულოდ ითვლება, ვიდრე სასამართლო გადაწყვეტილება არ გამოცხადდება",
        "ადამიანი უდანაშაულოდ ითვლება, ვიდრე მისი დამნაშავეობა არ დამტკიცდება მედიაში გავრცელებული ინფორმაციით",
        "ადამიანი უდანაშაულოდ ითვლება, ვიდრე მისი დამნაშავეობა არ დამტკიცდება კანონით დადგენილი წესით, კანონიერ ძალაში შესული სასამართლოს გამამტყუნებელი განაჩენით",
        "ადამიანი უდანაშაულოდ ითვლება, ვიდრე გამოძიება დაიწყება"
      ]
    },
    {
      "numb": 51,
      "question": "შესაძლებელია თუ არა საქართველოს მოქალაქის სხვა სახელმწიფოსათვის გადაცემა, თუ მან იმ სახელმწიფოში ჩაიდინა დანაშაული?",
      "question_rus": "Можно ли передать гражданина Грузии в другое государство, если он совершил преступление в том государстве?",
      "answer": "დაუშვებელია, გარდა საერთაშორისო ხელშეკრულებით გათვალისწინებული შემთხვევებისა",
      "options": [
        "დაუშვებელია, გარდა საერთაშორისო ხელშეკრულებით გათვალისწინებული შემთხვევებისა",
        "საქართველოს სახელმწიფომ საქართველოს მოქალაქე ყველა შემთხვევაში უნდა გადასცეს სხვა სახელმწიფოს",
        "შესაძლებელია გადაცემა მხოლოდ პრეზიდენტის გადაწყვეტილებით",
        "შესაძლებელია გადაცემა მხოლოდ პარლამენტის გადაწყვეტილებით"
      ]
    },
    {
      "numb": 52,
      "question": "რამდენი წლით აირჩევა საქართველოს სახალხო დამცველი?",
      "question_rus": "На сколько лет будет избран Народный защитник?",
      "answer": "6 წლით",
      "options": [
        "3 წლით",
        "6 წლით",
        "5 წლით",
        "4 წლით"
      ]
    },
    {
      "numb": 53,
      "question": "რა შემთხვევაში შეიძლება პარლამენტის წევრის დაკავება ან დაპატიმრება, მისი საცხოვრებელი ან სამუშაო ადგილის, მანქანის ან პირადი გაჩხრეკა?",
      "question_rus": "В каких случаях член парламента может быть задержан или арестован, осуществлен обыск его жилища или места работы, автомобиль или личное имущество?",
      "answer": "პარლამენტის თანხმობით",
      "options": [
        "საქართველოს საკონსტიტუციო სასამართლოს თავმჯდომარის გადაწყვეტილებით",
        "პრეზიდენტის თანხმობით",
        "პარლამენტის თანხმობით",
        "საქართველოს უზენაესი სასამართლოს გადაწყვეტილებით"
      ]
    },
    {
      "numb": 54,
      "question": "რამდენ ამომრჩეველს აქვს საკანონმდებლო ინიციატივის უფლება?",
      "question_rus": "Сколько избирателей имеют право на законодательную инициативу?",
      "answer": "არანაკლებ 25 000 ამომრჩეველს",
      "options": [
        "არანაკლებ 500 000 ამომრჩეველს",
        "ამომრჩეველს საერთოდ არ აქვს საკანონმდებლო ინიციატივის უფლება",
        "არანაკლებ 30 000 ამომრჩეველს",
        "არანაკლებ 25 000 ამომრჩეველს"
      ]
    },
    {
      "numb": 55,
      "question": "ვის აქვს უფლება, მოსამართლეს მოსთხოვოს ანგარიში კონკრეტულ საქმეზე?",
      "question_rus": "Кто имеет право требовать от судьи отчета по конкретному делу?",
      "answer": "არავის",
      "options": [
        "სასამართლოს თავმჯდომარეს",
        "არავის",
        "საქართველოს პრეზიდენტს",
        "საქართველოს პრემიერმინისტრს"
      ]
    },
    {
      "numb": 56,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, რა უნდა გააკეთოს სახელმწიფომ უცხოეთში მცხოვრები თანამემამულეებისთვის?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, что должно делать государство для соотечественников, проживающих за рубежом?",
      "answer": "უნდა იზრუნოს სამშობლოსთან მათი კავშირის შენარჩუნებასა და განვითარებაზე",
      "options": [
        "უნდა იზრუნოს სამშობლოსთან მათი კავშირის შენარჩუნებასა და განვითარებაზე",
        "არაფერი",
        "უნდა იზრუნოს მათ დასაქმებაზე",
        "უნდა გამართოს მათთვის მიღება და კონცერტი წელიწადში ერთხელ"
      ]
    },
    {
      "numb": 57,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, რა სახის საქმეებს აწესრიგებენ ადგილობრივი თვითმმართველობის წარმომადგენლობითი და აღმასრულებელი ორგანოების მეშვეობით?",
      "question_rus": " конституции Грузии, деятельности каких видов регулируют с помощью представительских и исполнительных органов местного самоуправления?",
      "answer": "ადგილობრივი მნიშვნელობის საქმეებს",
      "options": [
        "არანაირ საქმეს",
        "ცენტრალური ხელისუფლების კომპეტენციას მიკუთვნებულ საქმეებს",
        "ადგილობრივი მნიშვნელობის საქმეებს",
        "საქართველოს კონსტიტუცია ამ საკითხს არ განსაზღვრავს"
      ]
    },
    {
      "numb": 58,
      "question": "რა ენაზე ხორციელდება სამართალწარმოება საქართველოში?",
      "question_rus": "На каком языке ведется судопроизводство в Грузии?",
      "answer": "სახელმწიფო ენაზე",
      "options": [
        "ინგლისურ ენაზე",
        "სახელმწიფო ენაზე",
        "ქართულ, რუსულ და სომხურ ენებზე",
        "ქართულ და ინგლისურ ენებზე"
      ]
    },
    {
      "numb": 59,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, ვის არ აქვს წინასწარი ნებართვის გარეშე საჯაროდ და უიარაღოდ შეკრების უფლება?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, кто не имеет права на публичные и невооруженные собрания без предварительного разрешения?",
      "answer": "პირებს, რომლებიც იმყოფებიან თავდაცვის ძალების ან სახელმწიფო ან საზოგადოებრივი უსაფრთხოების დაცვაზე პასუხისმგებელი ორგანოების შემადგენლობაში",
      "options": [
        "პირებს, რომლებიც იმყოფებიან თავდაცვის ძალების ან სახელმწიფო ან საზოგადოებრივი უსაფრთხოების დაცვაზე პასუხისმგებელი ორგანოების შემადგენლობაში",
        "მეძუძურ დედებს",
        "არასრულწლოვან და შეზღუდული შესაძლებლობის მქონე პირებს",
        "საჯარო მოხელეებს"
      ]
    },
    {
      "numb": 60,
      "question": "სასჯელის აღსრულების დაწესებულებაში მყოფ რომელ საქართველოს მოქალაქეებს არ აქვთ არჩევნებსა და რეფერენდუმში ხმის მიცემის უფლება?",
      "question_rus": "В месте отбывания никазания какие граждане Грузии не имеют права голосовать на выборах и референдумах?",
      "answer": "განსაკუთრებით მძიმე დანაშაულისთვის მსჯავრდებულებს",
      "options": [
        "ნაკლებად მძიმე დანაშაულისთვის მსჯავრდებულებს",
        "მძიმე დანაშაულისთვის მსჯავრდებულებს",
        "განსაკუთრებით მძიმე დანაშაულისთვის მსჯავრდებულებს",
        "ქურდობის დანაშაულისთვის მსჯავრდებულებს"
      ]
    },
    {
      "numb": 61,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, ვინ არის საქართველოს სახელმწიფოს მეთაური?",
      "question_rus": "По Конституции Грузии, кто является главой государства?",
      "answer": "საქართველოს პრეზიდენტი",
      "options": [
        "საქართველოს კათოლიკოს-პატრიარქი",
        "საქართველოს პრეზიდენტი",
        "საქართველოს პარლამენტის თავმჯდომარე",
        "საქართველოს უზენაესი სასამართლოს თავმჯდომარე"
      ]
    },
    {
      "numb": 62,
      "question": "როდის არის საქართველოს კონსტიტუცია მიღებული?",
      "question_rus": "Когда принята конституция?",
      "answer": "1995 წლის 24 აგვისტოს",
      "options": [
        "1995 წლის 24 აგვისტოს",
        "1921 წლის 25 აგვისტოს",
        "1991 წლის 9 აპრილს",
        "1918 წლის 26 მაისს"
      ]
    },
    {
      "numb": 63,
      "question": "ვის აქვს უფლება, დაიკავოს საჯარო თანამდებობა?",
      "question_rus": "Кто имеет право занимать общественные должности?",
      "answer": "საქართველოს ყოველ მოქალაქეს",
      "options": [
        "წარმოშობით ქართველ საქართველოს მოქალაქეებს",
        "მხოლოდ პოლიტიკური პარტიების წევრებს",
        "საქართველოს ყოველ მოქალაქეს",
        "მხოლოდ კაცებს"
      ]
    },
    {
      "numb": 64,
      "question": "როგორ აფინანსებს სახელმწიფო ზოგად განათლებას?",
      "question_rus": "Как государство финансирует общее образование?",
      "answer": "სრულად",
      "options": [
        "ნაწილობრივ",
        "მხოლოდ სოციალურად დაუცველი მოქალაქეების განათლებას აფინანსებს",
        "საერთოდ არ აფინანსებს",
        "სრულად"
      ]
    },
    {
      "numb": 65,
      "question": "შეიძლება თუ არა, საქართველოს მოქალაქეს უარი ეთქვას ქვეყნის ტერიტორიაზე შემოსვლაზე?",
      "question_rus": "Может ли гражданину Грузии быть отказано во въезде на территорию страны?",
      "answer": "არა, საქართველოს მოქალაქეს შეუძლია თავისუფლად შემოვიდეს საქართველოში",
      "options": [
        "კი, თუ ვიზა არ აქვს",
        "არა, საქართველოს მოქალაქეს შეუძლია თავისუფლად შემოვიდეს საქართველოში",
        "კი, თუ მისი დეპორტაცია მოხდა",
        "კი, თუ მოქალაქემ სასაზღვრო პოლიციას ვერ დაუმტკიცა საქართველოში დაბრუნების მიზეზი"
      ]
    },
    {
      "numb": 66,
      "question": "ვის წინაშე არის ანგარიშვალდებული ეროვნული ბანკი?",
      "question_rus": "Перед кем обязан отчитываться Национальный банк?",
      "answer": "პარლამენტის წინაშე",
      "options": [
        "მთავრობის წინაშე",
        "ქართველი ხალხის წინაშე",
        "პარლამენტის წინაშე",
        "პრეზიდენტის წინაშე"
      ]
    },
    {
      "numb": 67,
      "question": "ჩამოთვლილთაგან რა ეკრძალება მოსამართლეს?",
      "question_rus": "Из перечисленных, что запрещено судье?",
      "answer": "პოლიტიკური პარტიის წევრობა და პოლიტიკურ საქმიანობაში მონაწილეობა",
      "options": [
        "პოლიტიკური პარტიის წევრობა და პოლიტიკურ საქმიანობაში მონაწილეობა",
        "ოჯახის შექმნა",
        "არჩევნებში ხმის მიცემა",
        "აკადემიური საქმიანობა"
      ]
    },
    {
      "numb": 68,
      "question": "რა ვადით განწესდება მოსამართლე თანამდებობაზე?",
      "question_rus": "На какой срок будет назначен судья?",
      "answer": "უვადოდ",
      "options": [
        "20 წლით",
        "10 წლით",
        "100 წლით",
        "უვადოდ"
      ]
    },
    {
      "numb": 69,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, რა არის საქართველოს სახელმწიფო ენა?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, какой язык является официальным в Грузии?",
      "answer": "ქართული, ხოლო აფხაზეთის ავტონომიურ რესპუბლიკაში − აგრეთვე აფხაზური",
      "options": [
        "ინგლისური და ქართული",
        "ქართული, ხოლო აფხაზეთის ავტონომიურ რესპუბლიკაში − აგრეთვე აფხაზური",
        "ქართული, აფხაზური, ოსური და რუსული",
        "რუსული, ინგლისური, სომხური და აზერბაიჯანული"
      ]
    },
    {
      "numb": 70,
      "question": "ვის შეუძლია სასამართლოს გადაწყვეტილების გაუქმება?",
      "question_rus": "Кто может отменить решение суда?",
      "answer": "მხოლოდ სასამართლოს",
      "options": [
        "მხოლოდ პრეზიდენტს",
        "მხოლოდ სახალხო დამცველს",
        "მხოლოდ სასამართლოს",
        "გაერთიანებული ერების ორგანიზაციას"
      ]
    },
    {
      "numb": 71,
      "question": "ვინ უცხადებს ნდობას საქართველოს მთავრობას?",
      "question_rus": "Кто обьявляет доверие правительству Грузии?",
      "answer": "პარლამენტი",
      "options": [
        "პარლამენტი",
        "ხალხი",
        "პრეზიდენტი",
        "პრემიერმინისტრი"
      ]
    },
    {
      "numb": 72,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, უწყობს თუ არა მოქალაქეს ხელს სახელმწიფო დასაქმებაში?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, вносит ли вклад в трудоуствройство граждан госудрство?",
      "answer": "დიახ, სახელმწიფო ხელს უწყობს მოქალაქეს დასაქმებაში",
      "options": [
        "არა, ეს მხოლოდ მოქალაქის ვალდებულებაა",
        "დიახ, სახელმწიფო ხელს უწყობს მოქალაქეს დასაქმებაში",
        "არა, დასაქმება კერძო სექტორის ვალდებულებაა",
        "დიახ, სახელმწიფო ხელს უწყობს არასრულწლოვან მოქალაქეებს დასაქმებაში"
      ]
    },
    {
      "numb": 73,
      "question": "სახალხო დამცველის დაკავება ან დაპატიმრება, მისი საცხოვრებელი ან სამუშაო ადგილის, მანქანის ან პირადი გაჩხრეკა შეიძლება:",
      "question_rus": "Арест или задержание государственного защитника, обыск его места жительства или места работы, автомобиль или личный обыск могут",
      "answer": "მხოლოდ პარლამენტის თანხმობით. გამონაკლისია დანაშაულზე წასწრების შემთხვევა, რაც დაუყოვნებლივ უნდა ეცნობოს პარლამენტს",
      "options": [
        "მის მიერ დანაშაულის ჩადენის შესახებ საფუძვლიანი ეჭვის არსებობის შემთხვევაში",
        "პრეზიდენტის თანხმობით",
        "არავითარ შემთხვევაში",
        "მხოლოდ პარლამენტის თანხმობით. გამონაკლისია დანაშაულზე წასწრების შემთხვევა, რაც დაუყოვნებლივ უნდა ეცნობოს პარლამენტს"
      ]
    },
    {
      "numb": 74,
      "question": "შეიძლება თუ არა, საქართველომ თავისი მოქალაქე გააძევოს საქართველოდან?",
      "question_rus": "Может ли Грузия изгнать  своего гражданина из Грузии",
      "answer": "არა, საქართველოდან საქართველოს მოქალაქის გაძევება დაუშვებელია",
      "options": [
        "კი, თუ ის ჩაიდენს დანაშაულს კაცობრიობის წინააღმდეგ",
        "კი, თუ ამას გაერო მოითხოვს",
        "არა, საქართველოდან საქართველოს მოქალაქის გაძევება დაუშვებელია",
        "კი, თუ მას სხვა ქვეყნის მოქალაქეობაც გააჩნია"
      ]
    },
    {
      "numb": 75,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, ვინ მეთაურობს საქართველოს მთავრობას?",
      "question_rus": "По Конституции Грузии, кто возглавляет правительство Грузии?",
      "answer": "პრემიერმინისტრი",
      "options": [
        "პრეზიდენტი",
        "პრემიერმინისტრი",
        "მთავრობის ადმინისტრაციის ხელმძღვანელი",
        "მეფე ან დედოფალი"
      ]
    },
    {
      "numb": 76,
      "question": "რა შემთხვევაში შეიძლება ადამიანისთვის რელიგიის თავისუფლების შეზღუდვა?",
      "question_rus": "В каких случаях человеку могут ограничить свободу религии?",
      "answer": "თუკი შეზღუდვა კანონის შესაბამისად, დემოკრატიულ საზოგადოებაში აუცილებელი საზოგადოებრივი უსაფრთხოების უზრუნველყოფის, ჯანმრთელობის ან სხვათა უფლებების დაცვის მიზნით ხორციელდება",
      "options": [
        "გაეროს უშიშროების საბჭოს გადაწყვეტილებით",
        "თუკი შეზღუდვა კანონის შესაბამისად, დემოკრატიულ საზოგადოებაში აუცილებელი მორალური ღირებულებების დასაცავად ხორციელდება",
        "დასაშვებია საკონსტიტუციო სასამართლოს გადაწყვეტილებით",
        "თუკი შეზღუდვა კანონის შესაბამისად, დემოკრატიულ საზოგადოებაში აუცილებელი საზოგადოებრივი უსაფრთხოების უზრუნველყოფის, ჯანმრთელობის ან სხვათა უფლებების დაცვის მიზნით ხორციელდება"
      ]
    },
    {
      "numb": 77,
      "question": "რა ტიპის წინასწარი ნებართვა სჭირდებათ ადამიანებს საჯაროდ და უიარაღოდ შეკრებისთვის?",
      "question_rus": "Какое предварительное разрешение нужно людям для публичных и невооруженных собраний?",
      "answer": "საერთოდ არ სჭირდებათ",
      "options": [
        "საერთოდ არ სჭირდებათ",
        "სჭირდებათ ადგილობრივი თვითმმართველობის ორგანოს ნებართვა, რომელიც გაცემულია 1 თვით ადრე",
        "სჭირდებათ პოლიციის ნებართვა, რომელიც გაცემულია 1 კვირით ადრე",
        "წინასწარი ნებართვა სჭირდებათ მხოლოდ ქალებს"
      ]
    },
    {
      "numb": 78,
      "question": "რა ასაკიდან აქვთ საქართველოს მოქალაქეებს უფლება, კენჭი იყარონ მეფის არჩევნებზე?",
      "question_rus": "С какого возраста граждане Грузии имеют право голосовать на выборах короля?",
      "answer": "მეფის არჩევნები საერთოდ არ ტარდება",
      "options": [
        "40 წლიდან",
        "მეფის არჩევნები მხოლოდ საუკუნეში ერთხელ ტარდება და ასაკს მნიშვნელობა არ აქვს",
        "მეფის არჩევნები საერთოდ არ ტარდება",
        "60 წლიდან"
      ]
    },
    {
      "numb": 79,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, ვის ეწოდება საქართველოს თავდაცვის ძალების უმაღლესი მთავარსარდალი?",
      "question_rus": "По Конституции Грузии, кто называется министром обороны, главнокомандующим вооруженными силами?",
      "answer": "საქართველოს პრეზიდენტს",
      "options": [
        "საქართველოს თავდაცვის მინისტრს",
        "საქართველოს პრეზიდენტს",
        "საქართველოს პრემიერმინისტრს",
        "საქართველოს შეიარაღებული ძალების გენერალური შტაბის უფროსს"
      ]
    },
    {
      "numb": 80,
      "question": "რამდენ წელიწადში ერთხელ ამტიკიცებს საქართველოს პარლამენტი სახელმწიფო ბიუჯეტს?",
      "question_rus": "Сколько лет раз парламент Грузии утверждает государственный бюджет?",
      "answer": "ყოველწლიურად",
      "options": [
        "2 წელიწადში ერთხელ",
        "პარლამენტი საერთოდ არ ამტკიცებს ბიუჯეტს",
        "წელიწადში ორჯერ",
        "ყოველწლიურად"
      ]
    },
    {
      "numb": 81,
      "question": "ვინ აწერს ხელს კანონებს?",
      "question_rus": "Кто подписывает законы?",
      "answer": "საქართველოს პრეზიდენტი",
      "options": [
        "კანონპროექტის ავტორი",
        "საქართველოს პარლამენტის თავმჯდომარე",
        "საქართველოს პრეზიდენტი",
        "საქართველოს კათოლიკოს-პატრიარქი"
      ]
    },
    {
      "numb": 82,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, ვინ არის სახელმწიფო ხელისუფლების წყარო?",
      "question_rus": "В соответствии с Конституцией Грузии, кто является источником государственной власти?",
      "answer": "ხალხი",
      "options": [
        "ეკლესია",
        "ხალხი",
        "საქართველოს პრეზიდენტი",
        "საქართველოს პარლამენტის წევრები"
      ]
    },
    {
      "numb": 83,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, შესაძლებელია თუ არა ადამიანისთვის არაჰუმანური, სასტიკი ან პატივისა და ღირსების შემლახველი სასჯელის შეფარდება?",
      "question_rus": "По Конституции Грущии, возможно ли для человека вынести бесчеловечное, жестокое или унижающее достоинство наказание?",
      "answer": "არა, არცერთ გარემოებაში",
      "options": [
        "კი, ომის პერიოდში",
        "კი, ტერორიზმის საფრთხის შემთხვევაში",
        "კი, ტერორიზმის საფრთხის შემთხვევაში და სხვათა სიცოცხლის დაცვის მიზნით",
        "არა, არცერთ გარემოებაში"
      ]
    },
    {
      "numb": 84,
      "question": "შეიძლება თუ არა, საქართველოს პრეზიდენტის თანამდებობა ეკავოს საქართველოს მოქალაქეს, რომელიც იმავდროულად სხვა სახელმწიფოს მოქალაქეა?",
      "question_rus": "Можно или нет, чтобы должность  президента Грузии занимал гражданин, который одновременно является гражданином другого государства?",
      "answer": "არა",
      "options": [
        "არა",
        "კი",
        "კი, თუ მეორე მოქალაქეობის ქვეყანა საფრანგეთია",
        "კი, თუ მეორე მოქალაქეობის ქვეყანა რუსეთია"
      ]
    },
    {
      "numb": 85,
      "question": "პარლამენტის რომელი სხდომის ოქმები არის საჯარო?",
      "question_rus": "Какие протоколы заседаний парламента являются публичными?",
      "answer": "პარლამენტის ღია სხდომების ოქმები საჯაროა",
      "options": [
        "პარლამენტის ყველა სხდომის ოქმი საჯაროა",
        "არცერთი",
        "პარლამენტის ღია სხდომების ოქმები საჯაროა",
        "პარლამენტის სხდომების ის ოქმები არის საჯარო, რომელსაც პარლამენტის თავმჯდომარე მიიჩნევს საჯაროდ"
      ]
    },
    {
      "numb": 86,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციის მიხედვით, რომელი უწყება აკეთებს ფულის ემისიას?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, какое ведомство осуществляет эмиссию денег?",
      "answer": "საქართველოს ეროვნული ბანკი",
      "options": [
        "საქართველოს სავაჭრო პალატა",
        "საქართველოს ეროვნული ბანკი",
        "ფულის მუზეუმი",
        "სახელმწიფო აუდიტის სამსახური"
      ]
    },
    {
      "numb": 87,
      "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელია საქართველოს უზენაესი კანონი?",
      "question_rus": "Какой из нижеследующих законов является высшим законом Грузии?",
      "answer": "საქართველოს კონსტიტუცია",
      "options": [
        "კონსტიტუციური შეთანხმება საქართველოს სახელმწიფოსა და საქართველოს სამოციქულო ავტოკეფალურ მართლმადიდებელ ეკლესიას შორის",
        "საქართველოს კანონი უზენაესი სასამართლოს შესახებ",
        "საქართველოს სისხლის სამართლის კოდექსი",
        "საქართველოს კონსტიტუცია"
      ]
    },
    {
      "numb": 88,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, რამდენ თვეს არ უნდა აღემატებოდეს ბრალდებულის წინასწარი პატიმრობის ვადა?",
      "question_rus": "По Конституции Грузии, сколько месяцев не должен превышать срок предварительного заключения?",
      "answer": "9 თვეს",
      "options": [
        "9 თვეს",
        "19 თვეს",
        "6 თვეს",
        "2 თვეს"
      ]
    },
    {
      "numb": 89,
      "question": "როდის შეიძლება დაწესდეს შეკრების შესახებ წინასწარი გაფრთხილება?",
      "question_rus": "Когда может быть вынесено предварительное предупреждение о собрании/митинге?",
      "answer": "თუ შეკრება ხალხის ან ტრანსპორტის სამოძრაო ადგილას იმართება",
      "options": [
        "თუ შეკრება სკოლაში იმართება",
        "არ შეიძლება ასეთი გაფრთხილების დაწესება არავითარ შემთხვევაში",
        "თუ შეკრება ხალხის ან ტრანსპორტის სამოძრაო ადგილას იმართება",
        "თუ შეკრება რესტორანში იმართება"
      ]
    },
    {
      "numb": 90,
      "question": "რომელი უწყება ზედამხედველობს საბიუჯეტო სახსრების ხარჯვას?",
      "question_rus": "Какое ведомство руководит расходованием бюджетных средств?",
      "answer": "სახელმწიფო აუდიტის სამსახური",
      "options": [
        "საქართველოს ეროვნული ბანკი",
        "სახელმწიფო აუდიტის სამსახური",
        "კომერციული ბანკები",
        "საქართველოს შინაგან საქმეთა სამინისტრო"
      ]
    },
    {
      "numb": 91,
      "question": "შეუძლიათ თუ არა საქართველოს მოქალაქეებს, ისარგებლონ დედაენით?",
      "question_rus": "Могут ли граждане Грузии воспользоваться родным языком?",
      "answer": "საქართველოს მოქალაქეებს აქვთ უფლება, ისარგებლონ დედაენით პირად ცხოვრებაში ან საჯაროდ",
      "options": [
        "არა, საქართველოს მოქალაქეებმა მხოლოდ სახელმწიფო ენით უნდა ისარგებლონ",
        "საქართველოს მოქალაქეებს აქვთ უფლება, ისარგებლონ დედაენით, ოღონდ მხოლოდ პირად ცხოვრებაში",
        "საქართველოს მოქალაქეებს აქვთ უფლება, ისარგებლონ დედაენით პირად ცხოვრებაში ან საჯაროდ",
        "საქართველოს მოქალაქეებს აქვთ უფლება, ისარგებლონ დედაენით, ოღონდ მხოლოდ საჯაროდ"
      ]
    },
    {
      "numb": 92,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, შესაძლებელია თუ არა კერძო საკუთრების საყოველთაო უფლების გაუქმება?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, возможно ли аннулировать частную собственность?",
      "answer": "დაუშვებელია",
      "options": [
        "დაუშვებელია",
        "შესაძლებელია, თუ ქვეყნის ტერიტორიული მთლიანობა დაირღვა",
        "შესაძლებელია, თუ კონსტიტუცია ასე გაითვალისწინებს",
        "შესაძლებელია იმ შეთხვევაში, თუ ხელისუფლება შეიცვალა"
      ]
    },
    {
      "numb": 93,
      "question": "ვინ შეიძლება მიუსაჯოს ადამიანს თავისუფლების აღკვეთა ან თავისუფლების სხვაგვარი შეზღუდვა?",
      "question_rus": "Кто может приговорить человека к лишению свободы или другое ограничение по лишению свободы?",
      "answer": "მხოლოდ სასამართლომ",
      "options": [
        "სასამართლომ, მაგრამ გამონაკლის შემთხვევაში, სპეციალურმა კომისიამ",
        "მხოლოდ სასამართლომ",
        "პროკურატურამ",
        "პოლიციამ"
      ]
    },
    {
      "numb": 94,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციის მიხედვით, შეუძლია თუ არა საქართველოს მოქალაქეს საცხოვრებელი ადგილის თავისუფლად არჩევა?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, может ли гражданин Грузии свободно выбирать место жительства?",
      "answer": "დიახ, შეუძლია",
      "options": [
        "არა, მან უნდა იცხოვროს იქ, სადაც დაიბადა",
        "არა, მან უნდა იცხოვროს იქ, სადაც მისი მშობლები ცხოვრობენ",
        "დიახ, შეუძლია",
        "მხოლოდ იმ შემთხვევაში, თუ საცხოვრებელი ადგილი საკუთრებაში ექნება"
      ]
    },
    {
      "numb": 95,
      "question": "რა უფლებამოსილებები აქვს საქართველოს პრეზიდენტს საგარეო ურთიერთობებში?",
      "question_rus": "Какими полномочиями обладает президент Грузии во внешних отношениях?",
      "answer": "მთავრობის თანხმობით ახორციელებს წარმომადგენლობით უფლებამოსილებებს საგარეო ურთიერთობებში",
      "options": [
        "არანაირი",
        "ხვდება და აცილებს უცხო ქვეყნების ოფიციალურ დელეგაციებს",
        "ახორციელებს წარმომადგენლობით უფლებამოსილებებს საგარეო ურთიერთობებში და ამისთვის მას არავის თანხმობა არ სჭირდება",
        "მთავრობის თანხმობით ახორციელებს წარმომადგენლობით უფლებამოსილებებს საგარეო ურთიერთობებში"
      ]
    },
    {
      "numb": 96,
      "question": "შეიძლება თუ არა პარლამენტის წევრად აირჩეს პირი, რომელსაც სასამართლოს განაჩენით შეფარდებული აქვს თავისუფლების აღკვეთა?",
      "question_rus": "Может или нет членом парламента быть выбрано лицо которому по решению суда вынесен приговор на лишение свободы?",
      "answer": "არა",
      "options": [
        "კი",
        "არა",
        "კი, თუ თავისუფლების აღკვეთის ვადა არის 5 წლამდე",
        "კი, თუ თავისუფლების აღკვეთის ვადა არის 2 წლამდე"
      ]
    },
    {
      "numb": 97,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, როდის უნდა განემარტოს დაკავებულ პირს მისი უფლებები და დაკავების საფუძველი?",
      "question_rus": "В соответствии с Конституцией Грузии, когда задержанному должны разъяснить его права и основания его задержания?",
      "answer": "დაკავებისთანავე",
      "options": [
        "დაკავებისთანავე",
        "არავითარი განმარტება აუცილებელი არ არის",
        "დაკავების ადგილას გადაყვანისთანავე",
        "დაკავებიდან დაახლოებით 3 საათში"
      ]
    },
    {
      "numb": 98,
      "question": "ვინ ნიშნავს პარლამენტისა და ადგილობრივი თვითმმართველობის ორგანოების არჩევნებს?",
      "question_rus": "Кто назначает выборы парламента и органов местного самоуправления?",
      "answer": "საქართველოს პრეზიდენტი",
      "options": [
        "ცენტრალური საარჩევნო კომისიის თავმჯდომარე",
        "საქართველოს პარლამენტის თავმჯდომარე",
        "პარტიები, ერთობლივი გადაწყვეტილების საფუძველზე",
        "საქართველოს პრეზიდენტი"
      ]
    },
    {
      "numb": 99,
      "question": "რომელი სასამართლო არის უფლებამოსილი, განიხილოს ნორმატიული აქტის კონსტიტუციურობის საკითხი?",
      "question_rus": "Какой суд уполномочен рассматривать вопрос о конституционности нормативного акта?",
      "answer": "საქართველოს საკონსტიტუციო სასამართლო",
      "options": [
        "არცერთი",
        "საქართველოს უზენაესი სასამართლო",
        "საქართველოს საკონსტიტუციო სასამართლო",
        "თბილისის სააპელაციო სასამართლო"
      ]
    },
    {
      "numb": 100,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, რომელ თვეში ინიშნება საქართველოს პრეზიდენტის არჩევნები?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, в каком месяце назначаются выборы президента Грузии?",
      "answer": "ოქტომბერში",
      "options": [
        "თვე განსაზღვრული არ არის",
        "ოქტომბერში",
        "სექტემბერში",
        "მაისში"
      ]
    },
    {
      "numb": 101,
      "question": "ვის ეკისრება ბრალდების მტკიცების მოვალეობა?",
      "question_rus": "На кого возложена обязанность доказывания вины?",
      "answer": "ბრალდების მტკიცების მოვალეობა ეკისრება ბრალმდებელს",
      "options": [
        "არავის",
        "ბრალდების მტკიცების მოვალეობა ეკისრება ბრალდებულს",
        "ყველას, ვისაც სურს ამტკიცოს თავისი უდანაშაულობა",
        "ბრალდების მტკიცების მოვალეობა ეკისრება ბრალმდებელს"
      ]
    },
    {
      "numb": 102,
      "question": "არის თუ არა აუცილებელი სასამართლოში საკუთარი უფლებების დასაცავად ადვოკატის აყვანა?",
      "question_rus": "Обязательно ли нанимать адвоката для защиты своих прав в суде?",
      "answer": "არა, ყველას აქვს უფლება, სასამართლოში დაიცვას თავისი უფლებები პირადად ან ადვოკატის მეშვეობით",
      "options": [
        "არა, თუ თავად ადვოკატი ხართ",
        "კი, აუცილებელია",
        "არა, ყველას აქვს უფლება, სასამართლოში დაიცვას თავისი უფლებები პირადად ან ადვოკატის მეშვეობით",
        "არა, თუ საქმე განსაკუთრებულად რთული არ არის"
      ]
    },
    {
      "numb": 103,
      "question": "როდის შეუძლია დაკავებულ პირს, მოითხოვოს ადვოკატის დახმარება?",
      "question_rus": "Когда задержанный можетпопросить помощь адвоката?",
      "answer": "დაკავებისთანავე",
      "options": [
        "დაკავებისთანავე",
        "სასამართლოში წარდგენისთანავე",
        "მისი უფლებების შესაძლო დარღვევის აღმოჩენისთანავე",
        "დამოკიდებულია გამომძიებლის სურვილზე"
      ]
    },
    {
      "numb": 104,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, აქვთ თუ არა ადამიანებს უფლება, დროულად მიიღონ სრული ინფორმაცია გარემოს მდგომარეობის შესახებ?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, имеют ли люди право своевременно получать полную информацию о состоянии окружающей среды?",
      "answer": "კი, ადამიანებს აქვთ უფლება, დროულად მიიღონ სრული ინფორმაცია გარემოს მდგომარეობის შესახებ",
      "options": [
        "არა, არცერთ გარემოებაში",
        "კი, ადამიანებს აქვთ უფლება, დროულად მიიღონ სრული ინფორმაცია გარემოს მდგომარეობის შესახებ",
        "კი, თუ გარემოს მდგომარეობა კარგია",
        "კი, თუ ისინი დაასაბუთებენ ამ ინფორმაციის მიღების საჭიროებას"
      ]
    },
    {
      "numb": 105,
      "question": "რა ეტაპამდე ითვლება ადამიანი უდანაშაულოდ, საქართველოს კონსტიტუციის მიხედვით?",
      "question_rus": "До какого этапа лицо считается невиновным в соответствии с Конституцией Грузии?",
      "answer": "კანონიერ ძალაში შესული სასამართლოს გამამტყუნებელი განაჩენით მისი დამნაშავეობის დამტკიცებამდე",
      "options": [
        "სასამართლოს გამამტყუნებელი განაჩენის კანონიერ ძალაში შესვლიდან 10 წლის ვადის გასვლამდე",
        "დანაშაულის შესახებ ინფორმაციის მედიაში გამჟღავნებამდე",
        "პირველი ინსტანციის სასამართლოს მიერ გადაწყვეტილების გამოცხადებამდე",
        "კანონიერ ძალაში შესული სასამართლოს გამამტყუნებელი განაჩენით მისი დამნაშავეობის დამტკიცებამდე"
      ]
    },
    {
      "numb": 106,
      "question": "რა შემთხვევაში აქვს კანონის დარღვევით მოპოვებულ მტკიცებულებას იურიდიული ძალა?",
      "question_rus": "В каком случае доказательства полученные с нарушением закона, имеют юридическую силу?",
      "answer": "არცერთ შემთხვევაში",
      "options": [
        "როცა კანონის დარღვევით მტკიცებულებას მოიპოვებს პოლიცია",
        "როცა კანონის დარღვევა ლეგიტიმურია",
        "არცერთ შემთხვევაში",
        "როცა მტკიცებულება კანონის დარღვევით კი არის მოპოვებული, მაგრამ ძალადობა არ არის გამოყენებული"
      ]
    },
    {
      "numb": 107,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, ვის აქვს გენერალური პროკურორის იმპიჩმენტის წესით თანამდებობიდან გადაყენების საკითხის აღძვრის უფლება?",
      "question_rus": "согласно Конституции Грузии, кто имеет право отстранить генерального прокурора от должности путем импичмента?",
      "answer": "პარლამენტს",
      "options": [
        "პარლამენტს",
        "საქართველოს პრეზიდენტს",
        "საქართველოს პრემიერმინისტრს",
        "საქართველოს იუსტიციის მინისტრს"
      ]
    },
    {
      "numb": 108,
      "question": "რომელი უწყება განიხილავს და წარუდგენს დასკვნას პარლამენტს პრეზიდენტის იმპიჩმენტის საკითხთან დაკავშირებით?",
      "question_rus": "Какое ведомство рассмотрит и представит парламенту свой заключение по вопросу об импичменте президента?",
      "answer": "საქართველოს საკონსტიტუციო სასამართლო",
      "options": [
        "საქართველოს უზენაესი სასამართლო",
        "საქართველოს საკონსტიტუციო სასამართლო",
        "საქართველოს სახალხო დამცველი",
        "საქართველოს მთავრობა"
      ]
    },
    {
      "numb": 109,
      "question": "ვის აქვს საკანონმდებლო ინიციატივის უფლება?",
      "question_rus": "Кто имеет право на законодательную инициативу?",
      "answer": "მთავრობას, პარლამენტის წევრს, საპარლამენტო ფრაქციას, პარლამენტის კომიტეტს, აფხაზეთისა და აჭარის ავტონომიური რესპუბლიკების უმაღლეს წარმომადგენლობით ორგანოებს, არანაკლებ 25000 ამომრჩეველს",
      "options": [
        "მხოლოდ პარლამენტის წევრებს და ფრაქციებს",
        "მთავრობას, პარლამენტის წევრს, საპარლამენტო ფრაქციას, პარლამენტის კომიტეტს და აფხაზეთისა და აჭარის ავტონომიური რესპუბლიკების უმაღლეს წარმომადგენლობით ორგანოებს",
        "მთავრობას, პარლამენტის წევრს, საპარლამენტო ფრაქციას, პარლამენტის კომიტეტს, აფხაზეთისა და აჭარის ავტონომიური რესპუბლიკების უმაღლეს წარმომადგენლობით ორგანოებს, არანაკლებ 100000 ამომრჩეველს",
        "მთავრობას, პარლამენტის წევრს, საპარლამენტო ფრაქციას, პარლამენტის კომიტეტს, აფხაზეთისა და აჭარის ავტონომიური რესპუბლიკების უმაღლეს წარმომადგენლობით ორგანოებს, არანაკლებ 25000 ამომრჩეველს"
      ]
    },
    {
      "numb": 110,
      "question": "აქვს თუ არა უფლება პარლამენტის წევრს, ეწეოდეს სამეწარმეო საქმიანობას?",
      "question_rus": "Имеет ли член парламента право заниматься предпринимательской деятельностью?",
      "answer": "არა, ეს პირდაპირ არის აკრძალული საქართველოს კონსტიტუციით",
      "options": [
        "რა თქმა უნდა, აქვს უფლება",
        "არა, თუ სამეწარმეო საქმიანობა ნავთობის მოპოვებას არ ეხება",
        "არა, ეს პირდაპირ არის აკრძალული საქართველოს კონსტიტუციით",
        "არა, თუ სამეწარმეო საქმიანობას წარმატებით უთავსებს პარლამენტის წევრის ფუნქციებს"
      ]
    },
    {
      "numb": 111,
      "question": "რა შემთხვევაში არის დაშვებული სიკვდილით დასჯა საქართველოში?",
      "question_rus": "В каких случаях в Грузии допускается смертная казнь?",
      "answer": "ადამიანის სიცოცხლე დაცულია. სიკვდილით დასჯა აკრძალულია",
      "options": [
        "ადამიანის სიცოცხლე დაცულია. სიკვდილით დასჯა აკრძალულია",
        "ადამიანის სიცოცხლე დაცულია, თუმცა სიკვდილით დასჯა დასაშვებია განსაკუთრებით მძიმე დანაშაულის ჩადენისთვის",
        "ადამიანის სიცოცხლის უფლების შეზღუდვა დასაშვებია უზენაესი სასამართლოს გადაწყვეტილებით",
        "ადამიანის სიცოცხლის უფლების შეზღუდვა დასაშვებია პრეზიდენტის დეკრეტის საფუძველზე საომარ პერიოდში"
      ]
    },
    {
      "numb": 112,
      "question": "დასაშვებია თუ არა საქართველოს მოქალაქისთვის საკუთრების ჩამორთმევა?",
      "question_rus": "Допустимо ли конфисковать имущество у гражданина Грузии?",
      "answer": "აუცილებელი საზოგადოებრივი საჭიროებისათვის საკუთრების ჩამორთმევა დასაშვებია",
      "options": [
        "დაუშვებელია საქართველოს მოქალაქისთვის საკუთრების ჩამორთმევა",
        "საქართველოს მოქალაქისთვის საკუთრების ჩამორთმევა დასაშვებია საქართველოს პარლამენტის გადაწყვეტილებით",
        "საქართველოს მოქალაქისთვის საკუთრების ჩამორთმევა დასაშვებია საკონსტიტუციო სასამართლოს გადაწყვეტილებით",
        "აუცილებელი საზოგადოებრივი საჭიროებისათვის საკუთრების ჩამორთმევა დასაშვებია"
      ]
    },
    {
      "numb": 113,
      "question": "რა ასაკიდან აქვთ საქართველოს მოქალაქეებს არჩევნებსა და რეფერენდუმში ხმის მიცემის უფლება?",
      "question_rus": "С какого возраста граждане Грузии имеют право голосовать на выборах и референдумах?",
      "answer": "18 წლიდან",
      "options": [
        "16 წლიდან",
        "21 წლიდან",
        "18 წლიდან",
        "25 წლიდან"
      ]
    },
    {
      "numb": 114,
      "question": "რამდენი წევრისგან შედგება საქართველოს პარლამენტი?",
      "question_rus": "Из скольких членов состоит Парламент Грузии?",
      "answer": "150",
      "options": [
        "150",
        "345",
        "100",
        "50"
      ]
    },
    {
      "numb": 115,
      "question": "ვინ არის საქართველოს სახელმწიფოს მეთაური?",
      "question_rus": "Кто является главой государства Грузии",
      "answer": "საქართველოს პრეზიდენტი",
      "options": [
        "საქართველოს პრემიერმინისტრი",
        "საქართველოს პარლამენტის თავმჯდომარე",
        "საქართველოს საკონსტიტუციო სასამართლოს თავმჯდომარე",
        "საქართველოს პრეზიდენტი"
      ]
    },
    {
      "numb": 116,
      "question": "რომელია საქართველოს სახელმწიფო ენა?",
      "question_rus": "Какой государственный язык Грузии?",
      "answer": "ქართული, ხოლო აფხაზეთის ავტონომიურ რესპუბლიკაში − აგრეთვე აფხაზური",
      "options": [
        "ქართული, ხოლო აფხაზეთის ავტონომიურ რესპუბლიკაში − აგრეთვე აფხაზური",
        "ქართული",
        "ქართული, ხოლო სამხრეთ ოსეთის ავტონომიურ ოლქში - აგრეთვე ოსური",
        "ქართული და რუსული"
      ]
    },
    {
      "numb": 117,
      "question": "საქართველოს დედაქალაქია:",
      "question_rus": "Столица Грузии",
      "answer": "თბილისი",
      "options": [
        "მცხეთა",
        "თბილისი და მცხეთა",
        "თბილისი",
        "ქუთაისი"
      ]
    },
    {
      "numb": 118,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუცია მიღებულია:",
      "question_rus": "Конституция Грузии принята",
      "answer": "1995 წლის 24 აგვისტოს",
      "options": [
        "1921 წლის 25 აგვისტოს",
        "1995 წლის 24 აგვისტოს",
        "1991 წლის 9 აპრილს",
        "1918 წლის 26 მაისს"
      ]
    },
    {
      "numb": 119,
      "question": "საქართველოს პრეზიდენტად შეიძლება არჩეულ იქნეს საქართველოს მოქალაქე, რომელსაც შესრულებული აქვს:",
      "question_rus": "Президентом Грузии может быть избран гражданин Грузии, которому исполнилось",
      "answer": "40 წელი",
      "options": [
        "40 წელი",
        "30 წელი",
        "18 წელი",
        "21 წელი"
      ]
    },
    {
      "numb": 120,
      "question": "მოსამართლე შეიძლება გახდეს საქართველოს მოქალაქე, რომელსაც შესრულებული აქვს:",
      "question_rus": "Судьей может стать гражданин Грузии, которому исполнилось",
      "answer": "30 წელი",
      "options": [
        "21 წელი",
        "18 წელი",
        "28 წელი",
        "30 წელი"
      ]
    },
    {
      "numb": 121,
      "question": "რომელი სახელმწიფო ორგანო ზედამხედველობს ადამიანის უფლებების დაცვას საქართველოს ტერიტორიაზე?",
      "question_rus": "Какой государственный орган руководит защитой прав человека на территории Грузии?",
      "answer": "საქართველოს სახალხო დამცველი",
      "options": [
        "აუდიტის სამსახური",
        "არასამთავრობო ორგანიზაცია “საქართველოს ახალგაზრდა იურისტთა ასოციაცია“",
        "საქართველოს სახალხო დამცველი",
        "საგარეო საქმეთა სამინისტრო"
      ]
    },
    {
      "numb": 122,
      "question": "რა შემთხვევაში შეიძლება პრეზიდენტის იმპიჩმენტის წესით თანამდებობიდან გადაყენება?",
      "question_rus": "В каком случае президент может быть отстранен от должности по правилам импичмента?",
      "answer": "კონსტიტუციის დარღვევის ან ქმედებაში დანაშაულის ნიშნების არსებობის საფუძვლით",
      "options": [
        "მხოლოდ კონსტიტუციის დარღვევის საფუძვლით",
        "კონსტიტუციის დარღვევის ან ქმედებაში დანაშაულის ნიშნების არსებობის საფუძვლით",
        "მხოლოდ მის ქმედებაში დანაშაულის ნიშნების არსებობის საფუძვლით",
        "მნიშვნელოვან კანონპროექტზე ვეტოს დადების შემთხვევაში"
      ]
    },
    {
      "numb": 123,
      "question": "ვისი სახელით გამოაქვს სასამართლოს გადაწყვეტილება?",
      "question_rus": "От чьего имени выносится решение суда?",
      "answer": "საქართველოს სახელით",
      "options": [
        "საქართველოს სახელით",
        "იმ ქალაქის სახელით, სადაც სასამართლო მდებარეობს",
        "მოსამართლის სახელით, რომელსაც გადაწყვეტილება გამოაქვს",
        "სასამართლოს სახელით"
      ]
    },
    {
      "numb": 124,
      "question": "ვინ ნიშნავს მინისტრებს?",
      "question_rus": "Кто назначает министров?",
      "answer": "პრემიერმინისტრი ნიშნავს მინისტრებს",
      "options": [
        "ხალხი ნიშნავს მინისტრებს",
        "პრეზიდენტი ნიშნავს მინისტრებს",
        "პარლამენტი ნიშნავს მინისტრებს",
        "პრემიერმინისტრი ნიშნავს მინისტრებს"
      ]
    },
    {
      "numb": 125,
      "question": "საჯარო მოხელე შეიძლება გახდეს საქართველოს მოქალაქე, რომელსაც შესრულებული აქვს:",
      "question_rus": "Государственным служащим может стать гражданин Грузии, которому испольнился",
      "answer": "21 წელი",
      "options": [
        "30 წელი",
        "18 წელი",
        "21 წელი",
        "28 წელი"
      ]
    },
    {
      "numb": 126,
      "question": "საქართველოს სახელმწიფო რელიგია არის:",
      "question_rus": "Государственной религией Грузии является",
      "answer": "არცერთი",
      "options": [
        "არცერთი",
        "ისლამი",
        "ბუდიზმი",
        "მართლმადიდებლური ქრისტიანობა"
      ]
    },
    {
      "numb": 127,
      "question": "ვის აქვს უფლება, მიმართოს სასამართლოს თავის უფლებათა და თავისუფლებათა დასაცავად?",
      "question_rus": "Кто имеет право обращаться в суд для защиты своих прав и свобод?",
      "answer": "ყველა ადამიანს",
      "options": [
        "საქართველოს ყველა მოქალაქეს",
        "ყველა ადამიანს",
        "მხოლოდ უცხო ქვეყნის მოქალაქეებს",
        "მხოლოდ მამაკაცებს"
      ]
    },
    {
      "numb": 128,
      "question": "რა პრინციპის საფუძველზე ხორციელდება სახელმწიფო ხელისუფლება?",
      "question_rus": "На основе какого принципа осуществляется государственная власть?",
      "answer": "ხელისუფლების დანაწილების პრინციპის საფუძველზე",
      "options": [
        "პრინციპის გარეშე",
        "ერთპიროვნული მმართველობის პრინციპის საფუძველზე",
        "ხელისუფლების დანაწილების პრინციპის საფუძველზე",
        "ჰუმანიზმის პრინციპის საფუძველზე"
      ]
    },
    {
      "numb": 129,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, შესაძლებელია თუ არა ადამიანისთვის საკუთრების ჩამორთმევა?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, может ли лицо конфисковать имущество?",
      "answer": "კი, აუცილებელი საზოგადოებრივი საჭიროებისათვის",
      "options": [
        "კი, თუ ადამიანი 80 წელს გადაცილებულია",
        "კი, სასჯელის ფორმით, თუ ადამიანმა დანაშაული ჩაიდინა",
        "კი, თუმცა მხოლოდ სასოფლო-სამეურნეო დანიშნულების მიწის",
        "კი, აუცილებელი საზოგადოებრივი საჭიროებისათვის"
      ]
    },
    {
      "numb": 130,
      "question": "აქვთ თუ არა საქართველოში მცხოვრებ სხვა სახელმწიფოს მოქალაქეებს და მოქალაქეობის არმქონე პირებს პოლიტიკური საქმიანობა შეზღუდული?",
      "question_rus": "Имеют ли граждане других государств, проживающие в Грузии, и лица без гражданства ограниченную политическую деятельность?",
      "answer": "კი, სახელმწიფო უფლებამოსილია, კანონით დააწესოს სხვა სახელმწიფოს მოქალაქეთა და მოქალაქეობის არმქონე პირთა პოლიტიკური საქმიანობის შეზღუდვა",
      "options": [
        "კი, სახელმწიფო უფლებამოსილია, კანონით დააწესოს სხვა სახელმწიფოს მოქალაქეთა და მოქალაქეობის არმქონე პირთა პოლიტიკური საქმიანობის შეზღუდვა",
        "არა, მათ აბსოლუტური თავისუფლება აქვთ",
        "კი, თუმცა სახელმწიფო მხედველობაში იღებს მათ განათლების დონეს",
        "არა, მის შესაზღუდად საჭიროა გაეროს უშიშროების საბჭოს გადაწყვეტილება"
      ]
    },
    {
      "numb": 131,
      "question": "ვრცელდება თუ არა ადამიანის უფლებები იურიდიულ პირებზე?",
      "question_rus": "Распространяются ли права человека на юридические лица?",
      "answer": "ადამიანის უფლებები, მათი შინაარსის გათვალისწინებით, ვრცელდება აგრეთვე იურიდიულ პირებზე",
      "options": [
        "კი, ადამიანის უფლებები ვრცელდება არასამეწარმეო იურიდიულ პირებზე",
        "არა, ადამიანის უფლებები იურიდიულ პირებზე საერთოდ არ ვრცელდება",
        "კი, ადამიანის უფლებები ვრცელდება სამეწარმეო იურიდიულ პირებზე",
        "ადამიანის უფლებები, მათი შინაარსის გათვალისწინებით, ვრცელდება აგრეთვე იურიდიულ პირებზე"
      ]
    },
    {
      "numb": 132,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, უნდა მიიღოს თუ არა სახელმწიფომ განსაკუთრებული ზომები მამაკაცებისა და ქალების არსებითი თანასწორობის უზრუნველსაყოფად და უთანასწორობის აღმოსაფხვრელად?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, должно ли государство принимать специальные меры для обеспечения существенного равенства мужчин и женщин и ликвидации неравенства?",
      "answer": "დიახ, კონსტიტუცია ამას ითვალისწინებს",
      "options": [
        "არა, ეს სახელმწიფოს მოვალეობა არ არის",
        "დიახ, კონსტიტუცია ამას ითვალისწინებს",
        "არა, ეს შეუძლებელია",
        "არა, ამისათვის ადამიანებმა თავად უნდა იზრუნონ"
      ]
    },
    {
      "numb": 133,
      "question": "როდის შეიძლება სამხედრო სასამართლოს შემოღება?",
      "question_rus": "Когда может быть введен военный суд?",
      "answer": "საომარი მდგომარეობის დროს და მხოლოდ საერთო სასამართლოების სისტემაში",
      "options": [
        "საომარი მდგომარეობის დროს და მხოლოდ საერთო სასამართლოების სისტემაში",
        "არასდროს",
        "საგანგებო მდგომარეობის დროს და მხოლოდ საერთო სასამართლოების სისტემაში",
        "ყოველთვის"
      ]
    },
    {
      "numb": 134,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციის მიხედვით, რა არის საქართველოს სახელმწიფოს სახელწოდება?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, как называется государство Грузия?",
      "answer": "საქართველო",
      "options": [
        "საქართველოს დემოკრატიული რესპუბლიკა",
        "საქართველოს საბჭოთა რესპუბლიკა",
        "საქართველო",
        "საქართველოს კონსტიტუციური მონარქია"
      ]
    },
    {
      "numb": 135,
      "question": "ვინ ზედამხედველობს საბიუჯეტო სახსრებისა და სხვა საჯარო რესურსების გამოყენებასა და ხარჯვას?",
      "question_rus": "Кто контролирует использование и расходование бюджетных средств и других государственных ресурсов?",
      "answer": "სახელმწიფო აუდიტის სამსახური",
      "options": [
        "საქართველოს სახალხო დამცველი",
        "თბილისის ზედამხედველობის სამსახური",
        "სახელმწიფო აუდიტის სამსახური",
        "საქართველოს ფინანსთა სამინისტრო"
      ]
    },
    {
      "numb": 136,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, არის თუ არა დაშვებული ცენზურა?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, допускается ли цензура?",
      "answer": "არა, ცენზურა დაუშვებელია",
      "options": [
        "არა, ცენზურა დაუშვებელია",
        "კი, სასამართლოს გადაწყვეტილებით",
        "კი, საქართველოს თავდაცვის სამინისტროს შუამდგომლობით",
        "კი, ცენზურის სამინისტროს გადაწყვეტილებით"
      ]
    },
    {
      "numb": 137,
      "question": "რამდენი წლით აირჩევა საქართველოს პრეზიდენტი?",
      "question_rus": "На сколько лет будет избран президент Грузии?",
      "answer": "5 წლით",
      "options": [
        "10 წლით",
        "5 წლით",
        "4 წლით",
        "6 წლით"
      ]
    },
    {
      "numb": 138,
      "question": "ვინ წყვეტს მოქალაქეობის საკითხებს?",
      "question_rus": "Кто решает вопросы гражданства?",
      "answer": "საქართველოს პრეზიდენტი",
      "options": [
        "საქართველოს იუსტიციის მინისტრი",
        "საქართველოს შინაგან საქმეთა მინისტრი",
        "საქართველოს პრეზიდენტი",
        "საქართველოს პრემიერმინისტრი"
      ]
    },
    {
      "numb": 139,
      "question": "შესაძლებელია თუ არა საქართველოს მოქალაქის გაძევება საქართველოდან?",
      "question_rus": "Можно ли изгнать гражданина Грузии из Грузии?",
      "answer": "არა, საქართველოს მოქალაქის გაძევება დაუშვებელია",
      "options": [
        "არა, საქართველოს მოქალაქის გაძევება დაუშვებელია",
        "კი, ყოველგვარი საფუძვლის გარეშე",
        "კი, თუ იგი ქვეყნის ეროვნულ ღირსებას შელახავს",
        "კი, თუ გადასახადებს თავს აარიდებს"
      ]
    },
    {
      "numb": 140,
      "question": "რამდენი მოსამართლისგან შედგება საქართველოს საკონსტიტუციო სასამართლო?",
      "question_rus": "Из скольких судей состоит Конституционный суд Грузии?",
      "answer": "9 მოსამართლისგან",
      "options": [
        "3 მოსამართლისგან",
        "15 მოსამართლისგან",
        "17 მოსამართლისგან",
        "9 მოსამართლისგან"
      ]
    },
    {
      "numb": 141,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციით, რა ტიპის განათლება არის საქართველოში სავალდებულო?",
      "question_rus": "В соответствии с Конституцией Грузии, какой вид образования является обязательным в Грузии?",
      "answer": "დაწყებითი და საბაზო განათლება სავალდებულოა",
      "options": [
        "დაწყებითი და საბაზო განათლება სავალდებულოა",
        "უმაღლესი განათლება სავალდებულოა",
        "არანაირი განათლება არ არის სავალდებულო",
        "მეორე უმაღლესი განათლება არის სავალდებულო"
      ]
    },
    {
      "numb": 142,
      "question": "რით დასტურდება, რომ საქართველო არის დამოუკიდებელი, ერთიანი და განუყოფელი სახელმწიფო?",
      "question_rus": "Что доказывает, что Грузия является независимым, единым и неделимым государством?",
      "answer": "1991 წლის 31 მარტს ქვეყნის მთელ ტერიტორიაზე, მათ შორის აფხაზეთის ასსრ-ში და ყოფილ სამხრეთ ოსეთის ავტონომიურ ოლქში ჩატარებული რეფერენდუმით და 1991 წლის 9 აპრილის საქართველოს სახელმწიფოებრივი დამოუკიდებლობის აღდგენის აქტით",
      "options": [
        "საქართველოს კონსტიტუციით",
        "1991 წლის 31 მარტს ქვეყნის მთელ ტერიტორიაზე, მათ შორის აფხაზეთის ასსრ-ში და ყოფილ სამხრეთ ოსეთის ავტონომიურ ოლქში ჩატარებული რეფერენდუმით და 1991 წლის 9 აპრილის საქართველოს სახელმწიფოებრივი დამოუკიდებლობის აღდგენის აქტით",
        "ბიბლიით",
        "2016 წლის საპარლამენტო არჩევნების შედეგებით"
      ]
    },
    {
      "numb": 143,
      "question": "რომელი წლის მდგომარეობით არის საქართველოს სახელმწიფოს ტერიტორია განსაზღვრული?",
      "question_rus": "По состоянию  какого года определяется территория государства Грузия?",
      "answer": "1991 წლის 21 დეკემბრის მდგომარეობით",
      "options": [
        "1995 წლის 24 აგვისტოს მდგომარეობით",
        "1918 წლის 26 მაისის მდგომარეობით",
        "1991 წლის 9 აპრილის მდგომარეობით",
        "1991 წლის 21 დეკემბრის მდგომარეობით"
      ]
    },
    {
      "numb": 144,
      "question": "რის ისტორიულ-სამართლებრივ მემკვიდრეობაზე დაყრდნობით გამოცხადდა საქართველოს კონსტიტუცია?",
      "question_rus": "На основе какого историко-правового наследия была провозглашена Конституция Грузии?",
      "answer": "საქართველოს 1921 წლის კონსტიტუციის",
      "options": [
        "ქართველი ერის მრავალსაუკუნოვანი სახელმწიფოებრიობის ტრადიციების",
        "1977 წლის საბჭოთა კონსტიტუციის",
        "საქართველოს 1921 წლის კონსტიტუციის",
        "ლეონტი მროველის “ქართლის ცხოვრების"
      ]
    },
    {
      "numb": 145,
      "question": "ვის წინაშე ცხადდება საქართველოს კონსტიტუცია?",
      "question_rus": "Перед кем оглашается Конституция Грузии?",
      "answer": "ღვთისა და ქვეყნის წინაშე",
      "options": [
        "ქართველი ხალხის წინაშე",
        "ღვთისა და ქვეყნის წინაშე",
        "ღვთის წინაშე",
        "საქართველოს სახელმწიფოს წინაშე"
      ]
    },
    {
      "numb": 146,
      "question": "შესაძლებელია თუ არა საყოველთაო არჩევნებში არჩეული ორგანოს მიმდინარე უფლებამოსილების ვადის კონსტიტუციით ან კანონით შემცირება ან გაზრდა?",
      "question_rus": "Можно ли сократить или увеличить текущий срок полномочий выборного органа на всеобщих выборах в соответствии с Конституцией или законом?",
      "answer": "დაუშვებელია",
      "options": [
        "შესაძლებელია, განსაკუთრებულ შემთხვევაში",
        "დაუშვებელია",
        "შესაძლებელია თუ პარლამენტის წევრთა აბსოლუტურული უმრავლესობა დაუჭერს მხარს",
        "შესაძლებელია ომის და საგანგებო მდგომარეობის დროს"
      ]
    },
    {
      "numb": 147,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციის თანახმად, ვინ შეიწყალებს მსჯავრდებულებს?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, кто будет помиловать осужденных?",
      "answer": "საქართველოს პრეზიდენტი",
      "options": [
        "საქართველოს პრემიერმინისტრი",
        "საქართველოს პარლამენტის თავმჯდომარე",
        "შეწყალების კომისიის წევრები",
        "საქართველოს პრეზიდენტი"
      ]
    },
    {
      "numb": 148,
      "question": "საჭიროებს თუ არა თანახელმოწერას საქართველოს პრეზიდენტის სამართლებრივი აქტი პრემიერ-მინისტრის დანიშვნის შესახებ?",
      "question_rus": "Требует ли правовой акт президента Грузии подпись при назначении премьер-министра?",
      "answer": "არ საჭიროებს",
      "options": [
        "დიახ, საჭიროებს პრემიერ-მინისტრის თანახელწერას",
        "არ საჭიროებს",
        "დიახ, საჭიროებს ყოფილი პრემიერ-მინისტრის თანახელწერას",
        "დიახ, საჭიროებს პარლამენტის თავმჯდომარის თანახელწერას"
      ]
    },
    {
      "numb": 149,
      "question": "რამდენი მოსამართლე შედის უზენაესი სასამართლოს შემადგენლობაში?",
      "question_rus": "Сколько судей входит в состав Верховного суда?",
      "answer": "28",
      "options": [
        "9",
        "30",
        "11",
        "28"
      ]
    },
    {
      "numb": 150,
      "question": "ვინ და რა წესით ირჩევს უზენაესი სასამართლოს თავმჯდომარეს?",
      "question_rus": "Кого и по каким правилам выбирает председателя Верховного суда?",
      "answer": "უზენაესი სასამართლოს წევრთაგან იუსტიციის უმაღლესი საბჭოს წარდგინებით 10 წლის ვადით სრული შემადგენლობის უმრავლესობით ირჩევს პარლამენტი",
      "options": [
        "საქართველოს პრეზიდენტის წარდგინებით სიითი შემადგენლობის უმრავლესობით ირჩევს პარლამენტი არანაკლებ 10 წლის ვადით",
        "უზენაესი სასამართლოს წევრთაგან იუსტიციის უმაღლესი საბჭოს წარდგინებით 10 წლის ვადით სრული შემადგენლობის უმრავლესობით ირჩევს პარლამენტი",
        "საქართველოს უზენაესი სასამართლოს მოქმედი თავმჯდომარის წარდგინებით სიითი შემადგენლობის უმრავლესობით ირჩევს პარლამენტი არანაკლებ 10 წლის ვადით",
        "საქართველოს პრეზიდენტის წარდგინებით სრული შემადგენლობის უმრავლესობით ირჩევს პარლამენტი არანაკლებ 10 წლის ვადით"
      ]
    },
    {
      "numb": 151,
      "question": "შეიძლება თუ არა საქართველოს პრეზიდენტად არჩეულ იქნას მოქალაქე, რომელსაც საქართველოში 5 წელი უცხოვრია?",
      "question_rus": "Может ли гражданин, проживший в Грузии 5 лет, быть избран президентом Грузии?",
      "answer": "არა, 15 წელი მაინც უნდა ეცხოვრა",
      "options": [
        "არა, 15 წელი მაინც უნდა ეცხოვრა",
        "კი, 5 წელი მაინც თუ უცხოვრია",
        "არა, 10 წელი მაინც უნდა ეცხოვრა",
        "არა, 13 წელი მაინც უნდა ეცხოვრა"
      ]
    },
    {
      "numb": 152,
      "question": "რა წესით აირჩევა საქართველოს პრეზიდენტი?",
      "question_rus": "В каком порядке будет избран президент Грузии?",
      "answer": "დებატების გარეშე ღია კენჭისყრით ირჩევს საარჩევნო კოლეგია",
      "options": [
        "დებატების შედეგად დახურული კენჭისყრით ირჩევს საარჩევნო კოლეგია",
        "დებატების გარეშე დახურული კენჭისყრით ირჩევს საარჩევნო კოლეგია",
        "დებატების გარეშე ღია კენჭისყრით ირჩევს საარჩევნო კოლეგია",
        "პირდაპირ ირჩევს საქართველოს მოსახლეობა"
      ]
    },
    {
      "numb": 153,
      "question": "რა მიზნით ნიშნავს მთავრობა სახელმწიფო რწმუნებულებს?",
      "question_rus": "С какой целью правительство назначает государственных довереных лиц?",
      "answer": "ადმინისტრაციულ-ტერიტორიული ერთეულების ტერიტორიაზე მთავრობის წარმომადგენლობის უზრუნველსაყოფად",
      "options": [
        "ადმინისტრაციულ-ტერიტორიული ერთეულების ტერიტორიაზე კონტროლის დასამყარებლად",
        "ადმინისტრაციულ-ტერიტორიული ერთეულების ტერიტორიაზე მთავრობის წარმომადგენლობის უზრუნველსაყოფად",
        "ადმინისტრაციულ-ტერიტორიული ერთეულების ტერიტორიაზე თვითმმართველობის გასაძლიერებლად",
        "ინფორმაციის უკეთესი გაცვლისთვის ცენტრსა და ადმინისტრაციულ- ტერიტორიულ ერთეულებს შორის"
      ]
    },
    {
      "numb": 154,
      "question": "შეიძლება თუ არა საკონსტიტუციო სასამართლოს მოსამართლე იყოს პირი, რომელსაც ადრე ეკავა ეს თანამდებობა?",
      "question_rus": "Может ли судьей Конституционного суда быть лицо, ранее занимавшее эту должность?",
      "answer": "არა",
      "options": [
        "კი, თუ თანამდებობის დაკავებიდან 30 წელი არის გასული",
        "კი, მხოლოდ, მეორე ვადით",
        "კი, რამდენჯერაც სურვილი ექნება თავად მოსამართლეს",
        "არა"
      ]
    },
    {
      "numb": 155,
      "question": "რა წესით აირჩევა საკონსტიტუციო სასამართლოს თავმჯდომარე?",
      "question_rus": "В каком порядке будет избран председатель Конституционного суда?",
      "answer": "საკონსტიტუციო სასამართლო თავისი შემადგენლობიდან 5 წლის ვადით ირჩევს საკონსტიტუციო სასამართლოს თავმჯდომარეს",
      "options": [
        "საკონსტიტუციო სასამართლო თავისი შემადგენლობიდან 10 წლის ვადით ირჩევს საკონსტიტუციო სასამართლოს თავმჯდომარეს",
        "საკონსტიტუციო სასამართლო თავისი შემადგენლობიდან 5 წლის ვადით ირჩევს საკონსტიტუციო სასამართლოს თავმჯდომარეს",
        "საქართველოსპარლამენტი 5 წლის ვადით ირჩევს საკონსტიტუციო სასამართლოს თავმჯდომარეს",
        "საკონსტიტუციო სასამართლო თავისი შემადგენლობიდან 30 წლის ვადით ირჩევს საკონსტიტუციო სასამართლოს თავმჯდომარეს"
      ]
    },
    {
      "numb": 156,
      "question": "ვინ შედის იუსტიციის უმაღლესი საბჭოს შემადგენლობაში?",
      "question_rus": "Кто входит в Высший совет юстиции?",
      "answer": "14 წევრი და უზენაესი სასამართლოს თავმჯდომარე",
      "options": [
        "20 წევრი და მთავარი პროკურორი",
        "14 წევრი და საკონსტიტუციო სასამართლოს თავმჯდომარე",
        "14 წევრი და უზენაესი სასამართლოს თავმჯდომარე",
        "15 პარლამენტის წევრი"
      ]
    },
    {
      "numb": 157,
      "question": "ვინ ირჩევს იუსტიციის უმაღლესი საბჭოს მდივანს?",
      "question_rus": "Кто выбирает секретаря Высшего совета юстиции?",
      "answer": "საერთო სასამართლოების მოსამართლეთა თვითმმართველობის ორგანო",
      "options": [
        "საერთო სასამართლოების მოსამართლეთა თვითმმართველობის ორგანო",
        "საქართველოს მთავრობა",
        "საქართველოს პარლამენტი",
        "საქართველოს პრეზიდენტი"
      ]
    },
    {
      "numb": 158,
      "question": "რა წესით აირჩევა გენერალური პროკურორი?",
      "question_rus": "В каком порядке будет избран генеральный прокурор?",
      "answer": "საპროკურორო საბჭოს წარდგინებით სრული შემადგენლობის უმრავლესობით ირჩევს პარლამენტი",
      "options": [
        "საპროკურორო საბჭოს წარდგინებით ნიშნავს იუსტიციის მინისტრი",
        "საპროკურორო საბჭოს წარდგინებით სიითი შემადგენლობის უმრავლესობით ირჩევს პარლამენტი",
        "საპროკურორო საბჭოს წარდგინებით ნიშნავს საქართველოს პრემიერ-მინისტრი",
        "საპროკურორო საბჭოს წარდგინებით სრული შემადგენლობის უმრავლესობით ირჩევს პარლამენტი"
      ]
    },
    {
      "numb": 159,
      "question": "რამდენი წევრისგან შედგენა საპროკურორო საბჭო?",
      "question_rus": "Из скольких членов состоит Прокурорский совет?",
      "answer": "15",
      "options": [
        "10",
        "15",
        "21",
        "5"
      ]
    },
    {
      "numb": 160,
      "question": "სად არის თვითმმართველობის ორგანოს მიერ მისი უფლებამოსილების ფარგლებში მიღებული გადაწყვეტილება?",
      "question_rus": "Где обязательно выполнять решение, принятое органом местного самоуправления в пределах его полномочий?",
      "answer": "შესაბამისი თვითმმართველი ერთეულის ტერიტორიაზე",
      "options": [
        "საქართველოს მთელ ტერიტორიაზე",
        "საქართველოს მთელ ტერიტორიაზე, გარდა დედაქალაქისა",
        "შესაბამისი თვითმმართველი ერთეულის ტერიტორიაზე დარეგისტრირებული მოქალაქეების ფაქტობრივ საცხოვრებელ ადგილებზე",
        "შესაბამისი თვითმმართველი ერთეულის ტერიტორიაზე"
      ]
    },
    {
      "numb": 161,
      "question": "ვის აქვს კონსტიტუციის გადასინჯვის პროექტის წარდგენის უფლება?",
      "question_rus": "Кто имеет право вносить проект пересмотра Конституции?",
      "answer": "პარლამენტის სრული შემადგენლობის ნახევარზე მეტს ან არანაკლებ 200 000 ამომრჩეველს",
      "options": [
        "პარლამენტის სრული შემადგენლობის ნახევარზე მეტს ან არანაკლებ 10 000 ამომრჩეველს",
        "პარლამენტის სრული შემადგენლობის ნახევარზე მეტს ან არანაკლებ 200 000 ამომრჩეველს",
        "საქართველოს პრემიერ-მინისტრს",
        "პარლამენტის წევრთა აბსოლუტურ უმრავლესობას ან არანაკლებ 20 000 ამომრჩეველს"
      ]
    },
    {
      "numb": 162,
      "question": "რა შემთხვევაში ითვლება კანონი მიღებულად?",
      "question_rus": "В каких случаях закон считается принятым?",
      "answer": "თუ მას მხარს დაუჭერს დამსწრეთა უმრავლესობა, მაგრამ არანაკლებ პარლამენტის სრული შემადგენლობის ერთი მესამედისა, თუ კონსტიტუციით არ არის განსაზღვრული კანონის მიღების სხვა წესი",
      "options": [
        "თუ მას მხარს დაუჭერს დამსწრეთა უმრავლესობა, მაგრამ არანაკლებ პარლამენტის სრული შემადგენლობის ერთი მესამედისა, თუ კონსტიტუციით არ არის განსაზღვრული კანონის მიღების სხვა წესი",
        "თუ მას მხარს დაუჭერს დამსწრეთა უმრავლესობა",
        "თუ მას მხარს დაუჭერს დამსწრეთა უმრავლესობა, მაგრამ არანაკლებ პარლამენტის სრული შემადგენლობის ორი მესამედი, თუ კონსტუტუციით არ არის განსაზღვრული კანონის მიღების სხვა წესი",
        "კანონის მისაღებად კენჭრისყრა საჭირო არ არის"
      ]
    },
    {
      "numb": 163,
      "question": "რა შემთხვევაში ჩაითვლება მიღებულად ორგანული კანონი?",
      "question_rus": "В каких случаях Органический закон будет считаться принятым?",
      "answer": "თუ მას მხარს დაუჭერს პარლამენტის სრული შემადგენლობის უმრავლესობა, თუ კონსტიტუციით არ არის განსაზღვრული ორგანული კანონის მიღების სხვა წესი",
      "options": [
        "თუ მას მხარს დაუჭერს პარლამენტის სრული შემადგენლობის ერთი მესამედი, თუ კონსტიტუციით არ არის განსაზღვრული ორგანული კანონის მიღების სხვა წესი",
        "თუ მას მხარს დაუჭერს პარლამენტის სრული შემადგენლობის სამი მეოთხედი, თუ კონსტიტუციით არ არის განსაზღვრული ორგანული კანონის მიღების სხვა წესი",
        "თუ მას მხარს დაუჭერს პარლამენტის სრული შემადგენლობის უმრავლესობა, თუ კონსტიტუციით არ არის განსაზღვრული ორგანული კანონის მიღების სხვა წესი",
        "ორგანული კანონი მიღებულად ითვლება კენჭისყრის გარეშე"
      ]
    },
    {
      "numb": 164,
      "question": "როდის შედის კანონი ძალაში?",
      "question_rus": "Когда закон вступает в силу?",
      "answer": "ოფიციალურ ორგანოში მისი გამოქვეყნებიდან მე-15 დღეს, თუ იმავე კანონით სხვა ვადა არ არის დადგენილი",
      "options": [
        "ოფიციალურ ორგანოში მისი გამოქვეყნებიდან მეორე დღესვე",
        "ოფიციალურ ორგანოში მისი გამოქვეყნებიდან მე-15 დღეს, თუ იმავე კანონით სხვა ვადა არ არის დადგენილი",
        "ის ძალაში შედის მიღებისთანავე",
        "ოფიციალურ ორგანოში მისი გამოქვეყნებიდან ერთ თვეში, თუ იმავე კანონით სხვა ვადა არ არის დადგენილი"
      ]
    },
    {
      "numb": 165,
      "question": "შესაძლებელია თუ არა პარლამენტის წევრის გაწვევა?",
      "question_rus": "Можно ли отозвать члена парламента?",
      "answer": "არა, პარლამენტის წევრის გაწვევა დაუშვებელია",
      "options": [
        "დიახ, შესაძლებელია",
        "დიახ, შესაძლებელია, თუ ის გარდაიცვლება",
        "დიახ, შესაძელებელია, თუ ის დანაშაულს ჩაიდენს",
        "არა, პარლამენტის წევრის გაწვევა დაუშვებელია"
      ]
    },
    {
      "numb": 166,
      "question": "შეიძლება თუ არა პარლამენტის წევრი ეწეოდეს სამეწარმეო საქმიანობას?",
      "question_rus": "Может ли член парламента заниматься предпринимательской деятельностью?",
      "answer": "არ აქვს უფლება",
      "options": [
        "დიახ, შეიძლება, თუ სამეწარმეო საქმიანობა დაწყებულია პარლამენტში მის არჩევამდე",
        "არ აქვს უფლება",
        "დიახ, აქვს უფლება, მაგრამ გააჩნია სამეწარმეო საქმიანობის სფეროს",
        "დიახ, შესაძლებელია, თუ ია პარლამენტში მის საქმიანობას ხელს არ უშლის"
      ]
    },
    {
      "numb": 167,
      "question": "რამდენჯერ იკრიბება საქართველოს პარლამენტი?",
      "question_rus": "Сколько раз собирается парламент Грузии?",
      "answer": "წელიწადში ორჯერ, საშემოდგომო და საგაზაფხულო სესიებზე",
      "options": [
        "წელიწადში ორჯერ, საშემოდგომო და საგაზაფხულო სესიებზე",
        "წელიწადში ერთხელ",
        "წელიწადში ოთხჯერ: საშემოდგომო, ზამთრის, საგაზაფხულო და ზაფხულის სესიებზე",
        "ორ წელიწადში ერთხელ"
      ]
    },
    {
      "numb": 168,
      "question": "რა ვადაში აწერს ხელს და აქვეყნებს საქართველოს პრეზიდენტი კანონებს?",
      "question_rus": "В какие сроки президент Грузии подписывает и публикует законы?",
      "answer": "2 კვირის ვადაში",
      "options": [
        "1 კვირის ვადაში",
        "10 დღის ვადაში",
        "3 კვირის ვადაში",
        "2 კვირის ვადაში"
      ]
    },
    {
      "numb": 169,
      "question": "აქვს თუ არა მთავრობის წევრს უფლება, ეკავოს პარტიული თანამდებობა?",
      "question_rus": "Имеет ли член правительства право занимать партийную должность?",
      "answer": "დიახ, აქვს",
      "options": [
        "არა, დაუშვებელია",
        "არა, თუ ეს ოპოზიციური პარტიაა",
        "დიახ, აქვს",
        "არა, თუ ეს მმართველი პარტიაა"
      ]
    },
    {
      "numb": 170,
      "question": "ვინ შეიძლება გახდეს ვიცე-პრემიერი?",
      "question_rus": "Кто может стать вице-премьером?",
      "answer": "ერთ-ერთი მინისტრი",
      "options": [
        "პარლამენტის წევრი",
        "ერთ-ერთი მინისტრი",
        "მოსამართლე",
        "კონკურსის წესით შერჩეული მოქალაქე"
      ]
    },
    {
      "numb": 171,
      "question": "რომელი წლის აქტით არის საქართველოს დამოუკიდებლობა განსაზღვრული?",
      "question_rus": "Актом какого года определяется независимость Грузии?",
      "answer": "1991 წლის 9 აპრილის საქართველოს სახელმწიფოებრივი დამოუკიდებლობის აღდგენის აქტით",
      "options": [
        "1991 წლის 9 აპრილის საქართველოს სახელმწიფოებრივი დამოუკიდებლობის აღდგენის აქტით",
        "1995 წლის 24 აგვისტოს საქართველოს სახელმწიფოებრივი დამოუკიდებლობის აღდგენის აქტით",
        "1991 წლის 31 მარტის საქართველოს სახელმწიფოებრივი დამოუკიდებლობის აღდგენის აქტით",
        "1918 წლის 26 მაისის საქართველოს სახელმწიფოებრივი დამოუკიდებლობის აღდგენის აქტით"
      ]
    },
    {
      "numb": 172,
      "question": "როდის იმართება ახალარჩეული პარლამენტის პირველი სხდომა?",
      "question_rus": "Когда состоится первая сессия новоизбранного парламента?",
      "answer": "პარლამენტის არჩევნების შედეგების ოფიციალურად გამოცხადებიდან არაუგვიანეს მე-10 დღისა",
      "options": [
        "პარლამენტის არჩევნების შედეგების ოფიციალურად გამოცხადებამდე 2 დღით ადრე",
        "პარლამენტის არჩევნების შედეგების ოფიციალურად გამოცხადებისთანავე",
        "პარლამენტის არჩევნების შედეგების ოფიციალურად გამოცხადებიდან არაუგვიანეს მე-10 დღისა",
        "პარლამენტის არჩევნების შედეგების ოფიციალურად გამოცხადებიდან არაუგვიანეს მე-20 დღისა"
      ]
    },
    {
      "numb": 173,
      "question": "ვინ ირჩევს საქართველოს პარლამენტის თავმჯდომარეს?",
      "question_rus": "Кто избирает спикера/председателя парламента Грузии?",
      "answer": "პარლამენტი",
      "options": [
        "ხალხი",
        "პარლამენტი",
        "პრემიერმინისტრი",
        "პრეზიდნეტი"
      ]
    },
    {
      "numb": 174,
      "question": "როდის ტარდება პარლამენტის მორიგი არჩევნები?",
      "question_rus": "Когда состоятся следующие парламентские выборы?",
      "answer": "პარლამენტის უფლებამოსილების ვადის ამოწურვის კალენდარული წლის ოქტომბრის ბოლო შაბათს",
      "options": [
        "პარლამენტის უფლებამოსილების ვადის ამოწურვის კალენდარული წლის ოქტომბრის ბოლო შაბათს",
        "პარლამენტის უფლებამოსილების ვადის ამოწურვის კალენდარული წლის ნოემბრის პირველ შაბათს",
        "პარლამენტის უფლებამოსილების ვადის ამოწურვის კალენდარული წლის დეკემბრის ბოლო შაბათს",
        "პარლამენტის უფლებამოსილების ვადის ამოწურვის კალენდარული წლის ოქტომბრის პირველ შაბათს"
      ]
    },
    {
      "numb": 175,
      "question": "რა ხდება იმ შემთხვევაში, როცა კონსტიტუციური კანონის პროექტის განხილვის დროს საგანგებო ან საომარი მდგომარეობა გამოცხადდება?",
      "question_rus": "Что происходит, когда во время рассмотрения проекта конституционного закона объявляется чрезвычайное или военное положение?",
      "answer": "კონსტიტუციური კანონის პროექტის განხილვა შეჩერდება ამ მდგომარეობის გაუქმებამდე",
      "options": [
        "კონსტიტუციური კანონის პროექტის განხილვა შეჩერდება 2 დღით",
        "კონსტიტუციური კანონის პროექტის განხილვა შეწყდება და აღარ გაგრძელდება",
        "კონსტიტუციური კანონის პროექტის განხილვა შეჩერდება ამ მდგომარეობის გაუქმებამდე",
        "კონსტიტუციური კანონის პროექტი უკან დაუბრუნდება ინიციატორებს"
      ]
    },
    {
      "numb": 176,
      "question": "ვინ აწერს ხელს და აქვეყნებს კონსტიტუციურ კანონს?",
      "question_rus": "Кто подписывает и публикует конституционный закон?",
      "answer": "პრეზიდენტი",
      "options": [
        "ხალხი",
        "პრეზიდენტი",
        "პრემიერმინისტრი",
        "პრეზიდენტის საპარლამენტი მდივანი"
      ]
    },
    {
      "numb": 177,
      "question": "რომელი სათათბირო ორგანო იქმნება საომარი მდგომარეობის დროს?",
      "question_rus": "Какой консультативный орган формируется во время военного положения?",
      "answer": "ეროვნული თავდაცვის საბჭო",
      "options": [
        "ეროვნული თავდაცვის საბჭო",
        "ეროვნული საომარი კომისია",
        "ეროვნული უშიშრობის საბჭო",
        "საზოგადოებრივი პალატა"
      ]
    },
    {
      "numb": 178,
      "question": "ვინ თავმჯდომარეობს ეროვნული თავდაცვის საბჭოს?",
      "question_rus": "Кто возглавляет Совет национальной обороны?",
      "answer": "პრეზიდენტი",
      "options": [
        "შინაგან საქმეთა მინისტრი და თავდაცვის მინისტრი ერთად",
        "თავდაცვის მინისტრი",
        "პრემიერმინისტრი",
        "პრეზიდენტი"
      ]
    },
    {
      "numb": 179,
      "question": "ვინ იღებს გადაწყვეტილებას საომარი მდგომარეობის დროს თავდაცვის ძალების გამოყენების შესახებ?",
      "question_rus": "Кто принимает решение об использовании Сил обороны во время военного положения?",
      "answer": "პრემიერმინისტრი",
      "options": [
        "პრეზიდენტი",
        "პრემიერმინისტრი",
        "თავდაცვის მინისტრი",
        "პარლამენტი"
      ]
    },
    {
      "numb": 180,
      "question": "ვინ იღებს გადაწყვეტილებას სახელმწიფოს თავდაცვის მიზნით განსაკუთრებულ და კანონით გათვალისწინებულ შემთხვევებში ქვეყანაში სხვა სახელმწიფოს სამხედრო ძალების შემოყვანის, გამოყენებისა და გადაადგილების შესახებ?",
      "question_rus": "Кто принимает решение о введении, использовании и перемещении вооруженных сил другого государства в особых и предусмотренных законом случаях для обороны государства?",
      "answer": "პრეზიდენტი მთავრობის წარდგინებით",
      "options": [
        "შინაგან საქმეთა მინისტრი პრეზიდენტის წარდგინებით",
        "თავდაცვის მინისტრი მთავრობის წარდგინებით",
        "პრემიერმინისტრი პრეზიდენტის წარდგინებით",
        "პრეზიდენტი მთავრობის წარდგინებით"
      ]
    },
    {
      "numb": 181,
      "question": "ვინ გამოსცემს ორგანული კანონის ძალის მქონე დეკრეტებს საომარი ან საგანგებო მდგომარეობის დროს?",
      "question_rus": "Кто издает декреты об органической силе закона во время военого или чрезвычайного положения?",
      "answer": "საქართველოს პრეზიდენტი პრემიერ-მინისტრის წარდგინებით",
      "options": [
        "პრეზიდენტი",
        "პარლამენტი",
        "საქართველოს პრეზიდენტი პრემიერ-მინისტრის წარდგინებით",
        "პრემიერმინისტრი თავდაცვის მინისტრის წარდგინებით"
      ]
    },
    {
      "numb": 182,
      "question": "როდიდან შედის ძალაში დეკრეტი?",
      "question_rus": "Когда вступает в силу декрет?",
      "answer": "გამოცემის მომენტიდან",
      "options": [
        "გამოცემის მომენტიდან",
        "გამოქვეყნებიდან მე-15 დღეს",
        "გამოქვეყენების მომენტიდან",
        "გამოცემიდან მე-15 დღეს"
      ]
    },
    {
      "numb": 183,
      "question": "რა ვადით აირჩევა სახელმწიფო აუდიტის სამსახურის ხელმძღვანელი, გენერალური აუდიტორი?",
      "question_rus": "На какой срок будет избран руководитель Государственной службы аудита, генеральный аудитор?",
      "answer": "5 წლის ვადით",
      "options": [
        "10 წლის ვადით",
        "7 წლის ვადით",
        "5 წლის ვადით",
        "სამუდამოდ"
      ]
    },
    {
      "numb": 184,
      "question": "ვის ემორჩილება საქართველოს პროკურატურა?",
      "question_rus": "Кому подчиняется прокуратура Грузии?",
      "answer": "მხოლოდ კონსტიტუციასა და კანონს",
      "options": [
        "საქართველოს პრეზიდენტს",
        "მხოლოდ კონსტიტუციასა და კანონს",
        "საქართველოს იუსტიციის მინისტრს",
        "საქართველოს შინაგან საქმეთა მინისტრს"
      ]
    },
    {
      "numb": 185,
      "question": "რამდენი წლის ვადით ინიშნება საერთო სასამართლოს მოსამართლე?",
      "question_rus": "На сколько лет назначается судья общего суда?",
      "answer": "უვადოდ",
      "options": [
        "10 წლის ვადით",
        "20 წლის ვადით",
        "უვადოდ",
        "5 წლის ვადით"
      ]
    },
    {
      "numb": 186,
      "question": "რამდენი ვადით შეიძლება უზენაესი სასამართლოს თავმჯდომარის არჩევა?",
      "question_rus": "На сколько сроков может быть избран председатель Верховного суда?",
      "answer": "ერთი და იმავე პირის ხელმეორედ არჩევა დაუშვებელია",
      "options": [
        "ორჯერ",
        "სამჯერ",
        "ხუთჯერ",
        "ერთი და იმავე პირის ხელმეორედ არჩევა დაუშვებელია"
      ]
    },
    {
      "numb": 187,
      "question": "რა წესით ახორციელებს საქართველოს საკონსტიტუციო სასამართლო სასამართლო ხელისუფლებას?",
      "question_rus": "Каким образом Конституционный Суд Грузии осуществляет судебную власть?",
      "answer": "საკონსტიტუციო სამართალწარმოების წესით",
      "options": [
        "საკანონმდებლო ზედამხედველობის გზით",
        "მართლმსაჯულების გზით",
        "საკონსტიტუციო სამართალწარმოების წესით",
        "საერთოდ არ ახორციელებს სასამართლო ხელისუფლებას"
      ]
    },
    {
      "numb": 188,
      "question": "რომელი ორგანოს ფუნქციაა მოსამართლეთა დანიშვნა და გათავისუფლება?",
      "question_rus": "В функции какого органа входит назначение и увольнение судей?",
      "answer": "იუსტიციის საბჭო",
      "options": [
        "იუსტიციის საბჭო",
        "მთავრობის ადმინისტრაცია",
        "პრეზიდენტის ადმინისტრაცია",
        "იუსტიციის სამინისტრო"
      ]
    },
    {
      "numb": 189,
      "question": "ვინ უნდა წარუდგინოს პარლამენტს სახელმწიფო ბიუჯეტის პროექტი?",
      "question_rus": "Кто должен внести в парламент проект государственного бюджета?",
      "answer": "მთავრობამ",
      "options": [
        "სახალხო დამცველმა",
        "სახელმწიფო ხაზინამ",
        "პრეზიდენტმა",
        "მთავრობამ"
      ]
    },
    {
      "numb": 190,
      "question": "რა ვადაში უნდა იქნეს ბიუჯეტის პროექტი წარდგენილი პარლამენტში?",
      "question_rus": "В какие сроки проект бюджета должен быть представлен в парламент?",
      "answer": "საბიუჯეტო წლის დასრულებამდე არაუგვიანეს 3 თვისა",
      "options": [
        "საბიუჯეტო წლის დასრულებამდე არაუგვიანეს 1 თვისა",
        "საბიუჯეტო წლის დასრულებამდე არაუგვიანეს 3 თვისა",
        "საბიუჯეტო წლის დასრულებამდე არაუგვიანეს 3 კვირისა",
        "საბიუჯეტო წლის დასრულებამდე არაუგვიანეს 2 თვისა"
      ]
    },
    {
      "numb": 191,
      "question": "ვისი თანხმობა სჭრდება პარლამენტს სახელმწიფო ბიუჯეტის კანონის პროექტში ცვლილების შესატანად?",
      "question_rus": "Чье согласие требуется парламенту для внесения поправок в проект закона о государственном бюджете?",
      "answer": "მთავრობის",
      "options": [
        "პრეზიდენტის",
        "სახელმწიფო აუდიტის სამსახურის",
        "მთავრობის",
        "სახალხო დამცველის"
      ]
    },
    {
      "numb": 192,
      "question": "ვინ აწერს ხელს და აქვეყნებს სახელმწიფო ბიუჯეტის კანონს?",
      "question_rus": "Кто подписывает и публикует закон о государственном бюджете?",
      "answer": "პრეზიდენტი",
      "options": [
        "პრეზიდენტი",
        "პარლამენტის თავმჯდომარე",
        "პრემიერმინისტრი",
        "იუსტიციის მინისტრი"
      ]
    },
    {
      "numb": 193,
      "question": "ჩამოთვლილთაგან რა გზით შეიძლება გადასახადებისა და მოსაკრებლების განაკვეთების ან განაკვეთების ფარგლების დადგენა?",
      "question_rus": "Каким из следующих способов вы можете определить объем платежей или взносов ?",
      "answer": "მხოლოდ კანონით",
      "options": [
        "ფინანსთა მინისტრის ბრძანებით",
        "საკრებულოს გადაწყვეტილებით",
        "ეროვნული ბანკის გადაწყვეტილებით",
        "მხოლოდ კანონით"
      ]
    },
    {
      "numb": 194,
      "question": "რა წესით აირჩევა ეროვნული ბანკის საბჭო?",
      "question_rus": "Каким образом будет избираться совет Национального банка?",
      "answer": "საქართველოს პრეზიდენტის წარდგინებით ირჩევს პარლამენტი",
      "options": [
        "საქართველოს პრეზიდენტის წარდგინებით ირჩევს პრემიერმინისტრი",
        "საქართველოს პრეზიდენტის წარდგინებით ირჩევს პარლამენტი",
        "საქართველოს პრემიერმინისტრის წარდგინებით ირჩევს პარლამენტი",
        "სახალხო დამცველის წრდგინებით ირჩევს პარლამენტი"
      ]
    },
    {
      "numb": 195,
      "question": "რამდენი წლით აირჩევიან ეროვნული ბანკის საბჭოს წევრები?",
      "question_rus": "На сколько лет будут избираться члены совета Национального банка?",
      "answer": "7 წლის ვადით",
      "options": [
        "10 წლის ვადით",
        "20 წლის ვადით",
        "7 წლის ვადით",
        "უვადოდ"
      ]
    },
    {
      "numb": 196,
      "question": "ეროვნული ბანკის რომელი ხარჯები ექვემდებარება ზედამხედველობასა და კონტროლს?",
      "question_rus": "Какие расходы Национального банка подлежат надзору и контролю?",
      "answer": "მხოლოდ ადმინისტრაციული და კაპიტალური ხარჯები",
      "options": [
        "მხოლოდ ადმინისტრაციული და კაპიტალური ხარჯები",
        "არცერთი ხარჯი",
        "აბსოლუტურად ყველა ხარჯი",
        "მხოლოდ კაპიტალური ხარჯები"
      ]
    },
    {
      "numb": 197,
      "question": "რატომ შეიძლება იქნას შემოღებული სახელმწიფო მინისტრის თანამდებობა?",
      "question_rus": "Почему может быть введена должность государственного министра?",
      "answer": "განსაკუთრებული მნიშვნელობის სახელმწიფოებრივი ამოცანების შესასრულებლად",
      "options": [
        "დაუშვებელია ამ თანამდებობის შემოღება",
        "განსაკუთრებული მნიშვნელობის სახელმწიფოებრივი ამოცანების შესასრულებლად",
        "თუ რომელიმე მინისტრი ვერ ართმევს თავს დაკისრებულ ვალდებულებებს",
        "პრემიერმინისტრის მოვალეობის შესასრულებლად მისი არყოფნის შემთხვევაში"
      ]
    },
    {
      "numb": 198,
      "question": "საქართველოს კონსტიტუციის მიხედვით ვისი უფლებამოსილებაა სახელმწიფო ჯილდოების და პრემიების, უმაღლესი სამხედრო, სპეციალური და საპატიო წოდებების, უმაღლესი დიპლომატიურ რანგების გაცემა?",
      "question_rus": "Согласно Конституции Грузии, в чьи полномочия входит присуждение государственных наград и премий, высших военных, специальных и почетных званий, высших дипломатических рангов?",
      "answer": "პრეზიდენტის",
      "options": [
        "პრემიერმინისტრის",
        "პარლამენტის",
        "პრეზიდენტის",
        "მთავრობის"
      ]
    },
    {
      "numb": 199,
      "question": "წელიწადში რამდენჯერ წარუდგენს პრეზიდენტი პარლამენტს მოხსენებას ქვეყნის მდგომარეობის უმნიშვნელოვანეს საკითხებზე?",
      "question_rus": "Сколько раз в год президент представляет парламенту доклад по наиболее важным вопросам ситуации в стране?",
      "answer": "ერთხელ",
      "options": [
        "ერთხელ",
        "სამჯერ",
        "ორჯერ",
        "არცერთხელ"
      ]
    },
    {
      "numb": 200,
      "question": "ვინ ასრულებს პრეზიდენტის მოვალეობას უფლებამოსილების განხორციელების შეუძლებლობის ან უფლებამოსილების ვადამდე შეწყვეტის შემთხვევაში?",
      "question_rus": "Кто исполняет обязанности президента в случае неспособности президента осуществлять свои полномочия или досрочного прекращения полномочий президента?",
      "answer": "მთავრობა",
      "options": [
        "სახელმწიფო აუდიტის სამსახური",
        "მთავრობა",
        "პრეზიდენტი",
        "სახალხო დამცველი"
      ]
    }
  ]